<prompt>老先生请便。晚生乃常造之客，稍候何妨。</prompt>
<response>雨村兄真抱负不凡也！</response>
<prompt>不敢，不过偶吟前人之句，何期过告如此。</prompt>
<response>今夜中秋，俗谓团圆之节，想尊兄旅寄僧房，不无寂寥之感。故特具小酌邀兄到敝斋一饮，不知可纳芹意否？</response>
<prompt>这两句文虽甚浅，其意则深。也曾游过些名山大刹，倒不曾见过这话头，其中想必有个翻过筋斗来的也未可知，何不进去一访。</prompt>
<response>去年岁底到家，今因还要入都，从此顺路找个敝友说一句话。承他的情，留我多住两日。我也无甚紧事，且盘桓两日，待月半时也就起身了。今日敝友有事，我因闲走到此，不期这样巧遇！</response>
<prompt>弟族中无人在都，何谈及此？</prompt>
<response>你们同姓，岂非一族？</response>
<prompt>当日宁荣两宅人口也极多，如何便萧索了呢？</prompt>
<response>正是，说来也话长。</response>
<prompt>这样诗礼之家，岂有不善教育之理？别门不知，只说这宁荣两宅，是最教子有方的，何至如此？</prompt>
<response>正说的是这两门呢。等我告诉你。当日宁国公是一母同胞弟兄两个。宁公居长，生了两个儿子。宁公死后，长子贾代化袭了官，也养了两个儿子：长子名贾敷，八九岁上死了，只剩了一个次子贾敬，袭了官，如今一味好道，只爱烧丹炼汞，别事一概不管。幸而早年留下一个儿子，名唤贾珍，因他父亲想作神仙，把官倒让他袭了。他父亲又不肯住往家里，只在都中城外和那些道士们胡羼。这位珍爷也生了个儿子，今年才十六岁，名叫贾蓉。如今敬老爷不管事了，这珍爷那里于正事，只一味高乐不了，把那宁国府竟翻过来了，也没有敢来管他的人。   再说荣府你听：方才所说异事就出在这里。自荣公死后，长子贾代善袭了官，娶的是金陵世家史侯的小姐为妻。生了两个儿子，长名贾赦，次名贾政。如今代善早已去世，太夫人尚在。长子贾赦袭了官，为人却也中平，也不管理家事，惟有次子贾政，自幼酷喜读书，为人端方正直。祖父钟爱，原要他从科甲出身，不料代善临终遗本一上，皇上怜念先臣，即叫长子袭了官。又问还有几个儿子，立刻引见，又将这政老爷赐了个额外主事职衔，叫他入部习学，如今现已升了员外郎。这政老爷的夫人王氏，头胎生的公子名叫贾珠，十四岁进学，后来娶了妻，生了子，不到二十岁，一病就死了。第二胎生了一位小姐，生在大年初一就奇了，不想隔了十几年，又生了一位公子，说来更奇：一落胞胎，嘴里便衔下一块五彩晶莹的玉来，还有许多字迹。你道是新闻不是？</response>
<prompt>去岁我在金陵，也曾有人荐我到甄府处馆。我进去看其光景，谁知他家那等荣贵，却是个富而好礼之家，倒是个难得之馆。但是这个学生虽是启蒙，却比一个举业的还劳神。说起来更可笑，他说：‘必得两个女儿陪着我读书，我方能认得字，心上也明白，不然我心里自己糊涂。’又常对着跟他的小厮们说：‘这女儿两个字极尊贵极清净的，比那瑞兽珍禽、奇花异草更觉希罕尊贵呢，你们这种浊口臭舌万万不可唐突了这两个字，要紧，要紧！但凡要说的时节，必用净水香茶漱了口方可，设若失错，便要凿牙穿眼的。’其暴虐顽劣，种种异常。只放了学，进去见了那些女儿们，其温厚和平、聪敏文雅，竟变了一个样子。因此他令尊也曾下死笞楚过几次，竟不能改。每打的吃疼不过时，他便‘姐姐’‘妹妹’的乱叫起来。后来听得里面女儿们拿他取笑：‘因何打急了只管叫姐妹作什么？莫不叫姐妹们去讨情讨饶？你岂不愧些！’他回答的最妙，他说；‘急痛之时，只叫姐姐妹字样，或可解疼也未未可知，因叫了一声，果觉疼得好些。遂得了秘法，每疼痛之极，便连叫姐妹起来了。’你说可笑不可笑？为他祖母溺爱不明，每因孙辱师责子，我所以辞了馆出来的。这等于弟必不能守祖父基业、从师友规劝的。只可惜他家几个好妹妹都是少有的！</prompt>
<response>便是贾府中现在三个也不错。政老爷的长女名元春，因贤孝才德，选入宫作女史去了。二小姐乃是赦老爷姨娘所出，名迎春。三小姐政老爷庶出，名探春。四小姐乃宁府珍爷的胞妹，名惜春。因史老夫人极爱孙女，都跟在祖母这边，一处读书，听得个个不错。</response>
<prompt>更妙在甄家风俗，女儿之名亦皆从男子之名，不似别人家里另外用这些‘春’‘红’‘香’‘玉’等艳字。何得贾府亦落此俗套？</prompt>
<response>不然。只因现今大小姐是正月初一所生，故名‘元春’，馀者都从了‘春’字，上一排的却也是从弟兄而来的。现有对证，目今你贵东家林公的夫人，即荣府中赦、政二公的胞妹，在家时名字唤贾敏。不信时你回去细访可知。</response>
<prompt>妹妹三个，这是极小的，又没了，长一辈的妹妹一个也没了。只看这小一辈的，将来的东床何如呢？</prompt>
<response>正是。方才说政公已有一个衔玉之子，又有长子所遗弱孙，这赦老竟无一个不成？</response>
<prompt>政公既有玉儿之后，其妻又生了一个，倒不知其好歹。只眼前现有二子一孙，却不知将来何如？若问那赦老爷，也有一子，名叫贾琏，今已二十多岁了，亲上做亲，娶的是政老爷夫人王氏内侄女，今已娶了四五年。这位琏爷身上现捐了个同知，也是不喜正务的，于世路上好机变，言谈去得，所以目今现在乃叔政老爷家住，帮着料理家务。谁知自娶了这位奶奶之后，倒上下无人不称颂他的夫人，琏爷倒退了一舍之地。模样又极标致，言谈又爽利，心机又极深细，竟是个男人万不及一的。</prompt>
<response>可知我言不谬了。你我方才所说的这几个人，只怕都是那正邪两赋而来，一路之人，未可知也。</response>
<prompt>说着别人家的闲话，正好下酒，即多吃几杯何妨。</prompt>
<response>天也晚了，仔细关了城，我们慢慢进城再谈，未为不可。</response>
<prompt>天下真有这样标致人儿！我今日才算看见了。况且这通身的气派，竟不象老祖宗的外孙女儿，竟是嫡亲的孙女儿似的，怨不得老祖宗天天嘴里心里放不下。只可怜我这妹妹这么命苦，怎么姑妈偏就去世了呢！</prompt>
<response>我才好了，你又来招我。你妹妹远路才来，身子又弱，也才劝住了，快别再提了。</response>
<prompt>好生奇怪，倒象在那里见过的，何等眼熟！</prompt>
<response>外客没见就脱了衣裳了，还不去见你妹妹呢。</response>
<prompt>又胡说了，你何曾见过？</prompt>
<response>虽没见过，却看着面善，心里倒象是远别重逢的一般。</response>
<prompt>何处出典？</prompt>
<response>《古今人物通考》上说：‘西方有石名黛，可代画眉之墨。’况这妹妹眉尖若蹙，取这个字岂不美？</response>
<prompt>孽障！你生气要打骂人容易，何苦摔那命根子！</prompt>
<response>家里姐姐妹妹都没有，单我有，我说没趣儿。如今来这个神仙似的妹妹也没有，可知这不是个好东西。</response>
<prompt>好祖宗，我就在碧纱厨外的床上很妥当。又何必出来，闹的老祖宗不得安静呢？</prompt>
<response>林姑娘在这里伤心，自己淌眼抹泪的，说：‘今儿才来了，就惹出你们哥儿的病来。倘或摔坏了那玉，岂不是因我之过！’所以伤心，我好容易劝好了。</response>
<prompt>方才何故不令发签？</prompt>
<response>老爷荣任到此，难道就没抄一张本省的护官符来不成？</response>
<prompt>如今凡作地方官的，都有一个私单，上面写的是本省最有权势极富贵的大乡绅名姓，各省皆然。倘若不知，一时触犯了这样的人家，不但官爵，只怕连性命也难保呢！所以叫做护官符。方才所说的这薛家，老爷如何惹得他！他这件官司并无难断之处，从前的官府都因碍着情分脸面，所以如此。</prompt>
<response>四家皆连络有亲，一损俱损，一荣俱荣。今告打死人之薛，就是‘丰年大雪’之薛，—不单靠这三家，他的世交亲友在都在外的本也不少，老爷如今拿谁去？</response>
<prompt>这样说来，却怎么了结此案？你大约也深知这凶犯躲的方向了？</prompt>
<response>不瞒老爷说，不但这凶犯躲的方向，并这拐的人我也知道，死鬼买主也深知道，待我细说与老爷听。这个被打死的是一个小乡宦之子，名唤冯渊，父母俱亡，又无兄弟，守着些薄产度日，年纪十八九岁，酷爱男风，不好女色。这也是前生冤孽，可巧遇见这丫头，他便一眼看上了，立意买来作妻，设誓不近男色．也不再娶第二个了。所以郑重其事，必得三日后方进门。谁知这拐子又偷卖与薛家，他意欲卷了两家的银子逃去。谁知又走不脱，两家拿住，打了个半死，都不肯收银，各要领人。那薛公子便喝令下人动手，将冯公子打了个稀烂，抬回去三日竟死了。这薛公子原择下日子要上京的，既打了人夺了丫头，他便没事人一般，只管带了家眷走他的路，并非为此而逃。这人命些些小事，自有他弟兄奴仆在此料理。这且别说，老爷可知这被卖的丫头是谁？</response>
<prompt>我如何晓得？</prompt>
<response>这人还是老爷的大恩人呢！他就是葫芦庙旁住的甄老爷的女儿，小名英莲的。</response>
<prompt>你说的何尝不是。但事关人命，蒙皇上隆恩起复委用，正竭力图报之时，岂可因私枉法，是实不忍为的。</prompt>
<response>老爷说的自是正理，但如今世上是行不去的。岂不闻古人说的‘大丈夫相时而动。’又说：‘趋吉避凶者为君子。’依老爷这话，不但不能报效朝廷，亦且自身不保。还要三思为妥。</response>
<prompt>小人已想了个很好的主意在此：老爷明日坐堂，只管虚张声势，动文书发签拿人。凶犯自然是拿不来的，原告固是不依，只用将薛家族人及奴仆人等拿几个来拷问。小的在暗中调停，令他们报个‘暴病身亡’，合族中及地上共递一张保呈。老爷只说善能扶鸾请仙，堂上设了乩坛，令军民人等只管来看。老爷便说：‘乩仙批了，死者冯渊与薛蟠原系夙孽，今狭路相遇，原因了结，今薛蟠已得了无名之病，被冯渊的魂魄追索而死。其祸皆由拐子而起，除将拐子按法处治外，徐不累及’等语。小人暗中嘱咐拐子，令其实招，众人见乩仙批语与拐子相符，自然不疑了。薛家有的是钱，老爷断一千也可，五百也可，与冯家作烧埋之费。那冯家也无甚要紧的人，不过为的是钱，有了银子也就无话了。老爷细想此计如何？</prompt>
<response>不妥，不妥。等我再斟酌斟酌，压服得口声才好。</response>
<prompt>何必如此招摇！咱们这次进京去，原是先拜望亲友，或是在你舅舅处，或是你姨父家，他两家的房舍极是宽敞的。咱们且住下，再慢慢儿的着人去收拾，岂不消停些？</prompt>
<response>如今舅舅正升了外省去，家里自然忙乱起身，咱们这会子反一窝一拖的奔了去，岂不没眼色呢。</response>
<prompt>我怎么没有见过他？你带他来我瞧瞧。</prompt>
<response>隔着二三十里，那里带去？见的日子有呢。</response>
<prompt>神仙姐姐，不知从那里来，如今要往那里去？我也不知这里是何处，望乞携带携带。</prompt>
<response>吾居离恨天之上灌愁海之中，乃放春山遣香洞太虚幻境警幻仙姑是也。司人间之宇风情月债，掌尘世之女怨男痴。因近来风流冤孽缠绵于此，是以前来访察机会，布散相思。今日与尔相逢，亦非偶然。此离吾境不远，别无他物，仅有自采仙茗一盏，亲酿美酒几瓮，素练魔舞歌姬数人，新填《红楼梦》仙曲十二支。可试随我一游否？</response>
<prompt>原来如此。但不知何为‘古今之情’，又何为‘风月之债’？从今倒要领略领略。</prompt>
<response>敢烦仙姑引我到那各司中游玩游玩，不知可使得么？</response>
<prompt>常听人说金陵极大，怎么只十二个女子？如今单我们家里上上下下就有几百个女孩儿。</prompt>
<response>一省女子固多，不过择其紧要者录之，两边二橱则又次之。馀者庸常之辈便无册可录了。</response>
<prompt>且随我去游玩奇景，何必在此打这闷葫芦？</prompt>
<response>你们快出来迎接贵客。</response>
<prompt>此香乃尘世所无，尔如何能知！此系诸名山胜境初生异卉之精，合各种宝林珠树之油所制，名为‘群芳髓’。</prompt>
<response>此茶出在放春山遣香洞，又以仙花灵叶上，所带的宿露烹了，名曰‘千红一窟’。</response>
<prompt>此系何处？</prompt>
<response>此乃迷津，深有万丈，遥亘千里。中无舟揖可通，只有一个木筏，乃木居士掌柁，灰侍者撑篙，不受金银之谢，但遇有缘者渡之。尔今偶游至此，设如坠落其中，便深负我从前谆谆警戒之语了。</response>
<prompt>怎么还不请进来？</prompt>
<response>这就是我才回的那个老老了。</response>
<prompt>这话没的叫人恶心。不过托赖着祖父的虚名，作个穷官儿罢咧，谁家有什么？不过也是个空架子。俗语儿说的好，‘朝廷还有三门子穷亲’呢，何况你我。</prompt>
<response>等奶奶的示下。</response>
<prompt>你去瞧瞧，要是有人就罢；要得闲呢，就回了，看怎么说。</prompt>
<response>我这里陪客呢，晚上再来回。要有紧事，你就带进来现办。</response>
<prompt>你爹在家里怎么教你的？打发咱们来作煞事的？只顾吃果子！</prompt>
<response>不必说了，我知道了。</response>
<prompt>我们也知道艰难的，但只俗语说的：‘瘦死的骆驼比马还大’呢。凭他怎样，你老拔一根寒毛比我们的腰还壮哩。</prompt>
<response>这是二十两银子，暂且给这孩子们作件冬衣罢。改日没事，只管来逛逛，才是亲戚们的意思。天也晚了，不虚留你们了。到家该问好的都问个好儿罢。</response>
<prompt>嗳呀，这么说就得三年的工夫呢。倘或雨水这日不下雨，可又怎么着呢？</prompt>
<response>所以了，那里有这么可巧的雨？也只好再等罢了。还要白露这日的露水十二钱，霜降这日的霜十二钱，小雪这日的雪十二钱。把这四样水调匀了，丸了龙眼大的丸子，盛在旧磁坛里，埋在花根底下。若发了病的时候儿，拿出来吃一丸，用一钱二分黄柏煎汤送下。</response>
<prompt>这是宫里头作的新鲜花样儿堆纱花，十二枝。昨儿我想起来，白放着可惜旧了，何不给他们姐妹们戴去。昨儿要送去，偏又忘了；你今儿来得巧，就带了去罢。你家的三位姑娘每位两枝，下剩六枝送林姑娘两枝，那四枝给凤姐儿罢。</prompt>
<response>留着给宝丫头戴也罢了，又想着他们。</response>
<prompt>二奶奶睡中觉吗？也该清醒了。</prompt>
<response>送花儿来了。</response>
<prompt>何苦婶子又使利害！我们带了来就是了。</prompt>
<response>比下去了！</response>
<prompt>家父前日在家提起延师一事，也曾提起这里的义学倒好，原要来和这里的老爷商议引荐，因这里又有事忙，不便为这点小事来絮聒。二叔果然度量侄儿或可磨墨洗砚，何不速速作成，彼此不致荒废，既可以常相聚谈，又可以慰父母之心，又可以得朋友之乐，岂不是美事？</prompt>
<response>放心，放心！咱们回来告诉你姐夫姐姐和琏二嫂子，今日你就回家禀明令尊，我回去禀明了祖母，再无不速成之理。</response>
<prompt>成日家说你太软弱了，纵的家里人这样，还了得吗？</prompt>
<response>你难道不知这焦大的？连老爷都不理他，你珍大哥哥也不理他。因他从小儿跟着太爷出过三四回兵，从死人堆里把太爷背出来了，才得了命；自己挨着饿，却偷了东西给主子吃；两日没水，得了半碗水，给主子喝，他自己喝马溺。不过仗着这些功劳情分，有祖宗时，都另眼相待，如今谁肯难为他？他自己又老了，又不顾体面，一味的好酒，喝醉了无人不骂。我常说给管事的，以后不用派他差使，只当他是个死的就完了。今儿又派了他！</response>
<prompt>我何曾不知这焦大？到底是你们没主意，何不远远的打发他到庄子上去就完了！</prompt>
<response>姐姐，你听他说‘爬灰的爬灰’，这是什么话？</response>
<prompt>好姐姐，你怎么瞧我的呢！</prompt>
<response>也是个人给了两句吉利话儿，錾上了，所以天天带着。不然沉甸甸的，有什么趣儿？</response>
<prompt>这是怎么说？</prompt>
<response>早知他来，我就不来了。</response>
<prompt>也亏了你倒听他的话！我平日和你说的，全当耳旁风，怎么他说了你就依，比圣旨还快呢！</prompt>
<response>你素日身子单弱，禁不得冷，他们惦记着你倒不好？</response>
<prompt>姨妈不知道：幸亏是姨妈这里，倘或在别人家，那不叫人家恼吗？难道人家连个手炉也没有，巴巴儿的打家里送了来。不说丫头们太小心，还只当我素日是这么轻狂惯了的呢。</prompt>
<response>你是个多心的，有这些想头。我就没有这些心。</response>
<prompt>个个都好，怎么写的这样好了！明儿也替我写个匾。</prompt>
<response>你又哄我了。</response>
<prompt>早起沏了碗枫露茶，我说过那茶是三四次后才出色，这会子怎么又斟上这个茶来？</prompt>
<response>我原留着来着，那会子李奶奶来了，喝了去了。</response>
<prompt>老世翁何必如此。今日世兄一去，二三年就可显身成名的，断不似往年仍作小儿之态了。天也将饭时了，世兄竟快请罢。</prompt>
<response>你们成日家跟他上学，他到底念了些什么书！倒念了些流言混话在肚子里，学了些精致的淘气。等我闲一闲，先揭了你的皮，再和那不长进的东西算帐！</response>
<prompt>你怎么不去辞你宝姐姐来呢？</prompt>
<response>你咳嗽什么？难道不许我们说话不成？</response>
<prompt>可是这孩子也糊涂，何必又脱脱换换的。倘或又着了凉，更添一层病，还了得？任凭什么好衣裳，又值什么呢，孩子的身体要紧，—就是一天穿一套新的，也不值什么。我正要告诉你，方才冯紫英来看我，他见我有些心里烦，问我怎么了，我告诉他媳妇身子不大爽炔，因为不得个好大夫，断不透是喜是病，又不知有妨碍没妨碍，所以我心里实在着急。冯紫英因说他有一个幼时从学的先生，姓张名友士，学问最渊博，更兼医理极精，且能断人的生死。今年是上京给他儿子捐官，现在他家住着呢。这样看来，或者媳妇的病该在他手里除灾也未可定。我已叫人拿我的名帖去请了。今日天晚，或未必来，明日想一定来的。且冯紫英又回家亲替我求他，务必请他来瞧的。等待张先生来瞧了再说罢。</prompt>
<response>我方才到了太爷那里去请安，兼请太爷来家受一受一家子的礼。太爷因说道：“我是清净惯了的，我不愿意往你们那是非场中去。你们必定说是我的生日，要叫我去受些众人的头，你莫如把我从前注的《阴骘文》给我好好的叫人写出来刻了，比叫我无故受众人的头还强百倍呢。倘或明日后日这两天一家子要来，你就在家里好好的款待他们就是了。也不必给我送什么东西来。连你后日也不必来。你要心中不安，你今日就给我磕了头去。倘或后日你又跟许多人来闹我，我必和你不依。’如此说了，今日我是再不敢去的了。且叫赖升来，吩咐他预备两日的筵席。</response>
<prompt>好不好，春天就知道了。如今现过了冬至，又没怎么样，或者好的了也未可知。婶子回老太太、太太放心罢。昨日老太太赏的那枣泥馅的山药糕，我吃了两块，倒象克化的动的似的。</prompt>
<response>明日再给你送来。我到你婆婆那里瞧瞧，就要赶着回去回老太太话去。</response>
<prompt>你冷眼瞧媳妇是怎么样？</prompt>
<response>这个就没法儿了，你也该将一应的后事给他料理料理，冲一冲也好。</response>
<prompt>你瞧他是怎么样？</prompt>
<response>没有什么事。就是那三百两银子的利银，旺儿嫂子送进来，我收了。还有瑞大爷使人来打听奶奶在家没有，他要来请安说话。</response>
<prompt>这畜生合该作死，看他来了怎么样！</prompt>
<response>这瑞大爷是为什么，只管来？</response>
<prompt>我在嫂子面前若有一句谎话，天打雷劈！只因素日闻得人说，嫂子是个利害人，在你跟前一点也错不得，所以唬住我了。我如今见嫂子是个有说有笑极疼人的，我怎么不来？死了也情愿。</prompt>
<response>果然你是个明白人，比蓉儿兄弟两个强远了。我看他那样清秀，只当他们心里明白，谁知竟是两个糊涂虫，一点不知人心。</response>
<prompt>你别哄我。但是那里人过的多，怎么好躲呢？</prompt>
<response>你只放心，我把上夜的小厮们都放了假，两边门一关，再没别人了。</response>
<prompt>自来出门非禀我不敢擅出，如何昨日私自去了？据此也该打，何况是撒谎？</prompt>
<response>今日晚上，你别在那里了，你在我这房后小过道儿里头那间空屋子里等我。可别冒撞了！</response>
<prompt>这话虑的极是，但有何法可以永保无虞？</prompt>
<response>婶娘好痴也！‘否极泰来’，荣辱自古周而复，岂人力所能常保的？但如今能于荣时筹画下将来衰时的世业，亦可以常远保全了。即如今日，诸事俱妥，只有两件未妥，若把此事如此一行，则后日可保无患了。</response>
<prompt>目今祖茔虽四时祭祀，只是无一定的钱粮；第二，家塾虽立，无一定的供给。依我想来，如今盛时固不缺祭祀供给，但将来败落之时，此二项有何出处？莫若依我定见，趁今日富贵，将祖茔附近多置田庄、房舍、地亩，以备祭祖、供给之费皆出自此处。将家塾亦设于此。合同族中长幼，大家定了则例，日后按房掌管这一年的地亩钱粮、祭祀供给之事。如此周流，又无争竞，也没有典卖诸弊。便是有罪，己物可以人官，这祭祀产业连官也不入的。便败落下来，子孙回家读书务农也有个退步，祭祀又可永继。若目今以为荣华不绝，不思后日，终非长策。眼见不日又有一件非常的喜事，真是烈火烹油、鲜花着锦之盛。要知道也不过是瞬息的繁华，一时的欢乐，万不可忘了那‘盛筵必散’的俗语。若不早为后虑，只恐后悔无益了！</prompt>
<response>天机不可泄漏。只是我与婶娘好了一场，临别赠你两句话，须要记着！</response>
<prompt>价值几何？</prompt>
<response>拿着一千两银子只怕没处买，什么价不价，赏他们几两银子作工钱就是了。</response>
<prompt>这有何难，我荐一个人与你，权理这一个月的事，管保妥当。</prompt>
<response>这果然妥贴。如今就去。</response>
<prompt>他一个小孩子，何曾经过这些事，倘或料理不清，反叫人笑话，倒是再烦别人好。</prompt>
<response>婶娘的意思侄儿猜着了，是怕大妹妹劳苦了。若说料理不开，从小儿大妹妹玩笑时就有杀伐决断，如今出了阁，在那府里办事，越发历练老成了。我想了这几日，除了大妹妹再无人可求了。婶娘不看侄儿和侄儿媳妇面上，只看死的分上罢！</response>
<prompt>妹妹爱怎么就怎么样办，要什么，只管拿这个取去，也不必问我。只求别存心替我省钱，要好看为上；二则也同那府里一样待人才好，不要存心怕人抱怨。只这两件外，我再没不放心的了。</prompt>
<response>你大哥既这么说，你就照看照看罢了。只是别自作主意，有了事打发人问你哥哥嫂子一声儿要紧。</response>
<prompt>你们两府里都是这牌，倘别人私造一个，支了银子去．怎么好！</prompt>
<response>依你说，都没王法了！</response>
<prompt>怎么咱们家没人来牌子支东西？</prompt>
<response>他们来领的时候，你还做梦呢。我且问你，你们多早晚才念夜书呢？</response>
<prompt>你们师徒怎么这些日子也不往我们那里去？</prompt>
<response>可是这几日因胡老爷府里产了公子，太太送了十两银子来这里，叫请几位师父念三日《血盆经》，忙的就没得来请奶奶的安。</response>
<prompt>这又奇了，你叫他倒去，还怕他不倒？何用我说呢！</prompt>
<response>我叫他倒的是无情意的，不及你叫他倒的是有情意的。</response>
<prompt>阿弥陀佛！只因当日我先在长安县善才庵里出家的时候儿，有个施主姓张，是大财主。他的女孩儿小名金哥，那年都往我庙里来进香，不想遇见长安府太爷的小舅子李少爷。那李少爷一眼看见金哥就爱上了，立刻打发人来求亲，不想金哥已受了原任长安守备公子的聘定。张家欲待退亲，又怕守备不依，因此说已有了人家了。谁知李少爷一定要娶，张家正在没法，两处为难。不料守备家听见此信，也不问青红皂白，就来吵闹，说：‘一个女孩儿你许几家子人家儿？’偏不许退定礼，就打起官司来。女家急了，只得着人上京找门路，赌气偏要退定礼。我想，如今长安节度云老爷，和府上相好，怎么求太太和老爷说说，写一封书子，求云老爷和那守备说一声，不怕他不依。要是肯行，张家那怕倾家孝顺，也是情愿的。</prompt>
<response>这事倒不大。只是太太再不管这些事。</response>
<prompt>好哥哥，你只别嚷，你要怎么着都使的。</prompt>
<response>这会子也不用说，等一会儿睡下咱们再慢慢儿的算账。</response>
<prompt>早起我说那一碗火腿炖的肘子很烂，正好给妈妈吃，你怎么不拿了去赶着叫他们热来？</prompt>
<response>妈妈，你尝一尝你儿子带来的惠泉酒。</response>
<prompt>可是呢，我也老糊涂了！我听见上上下下吵嚷了这些日子，什么省亲不省亲，我也不理论；如今又说省亲，到底是怎么个缘故呢？</prompt>
<response>如今当今体贴万人之心，世上至大莫如孝子，想来父母儿女之性，皆是一理，不在贵贱上分的。当今自为日夜侍奉太上皇、皇太后，尚不能略尽孝意，因见宫里嫔妃才人等皆是入宫多年，抛离父母，岂有不思想之理？且父母在家，思想女儿，不能一见，倘因此成疾，亦大伤天和之事。所以启奏太上皇、皇太后，每月逢二六日期，准椒房眷属入宫请候。于是太上皇、皇太后大喜，深赞当今至孝纯仁，体天格物，因此二位老圣人又下渝旨，说椒房眷属入宫，未免有关国体仪制，母女尚未能惬怀。竟大开方便之恩，特降谕椒房贵戚，除二六日入宫之恩外，凡有重宇别院之家，可以驻跸关防者，不妨启请内廷銮舆入其私第，庶可尽骨肉私情，共享天伦之乐事。此旨下了，谁不踊跃感戴！现今周贵妃的父亲已在家里动了工，修盖省亲的别院呢。又有吴贵妃的父亲吴天佑家，也往城外踏看地方去了。这岂非有八九分了？</response>
<prompt>这何用说？不然这会子忙的是什么？</prompt>
<response>果然如此，我可也见个大世面了。可恨我小几岁年纪，若早生二三十年，如今这些老人家也不薄我没见世面了。说起当年太祖皇帝仿舜巡的故事，比一部书还热闹，我偏偏的没赶上。</response>
<prompt>我常听见我们太爷说，也是这样的，岂有不信的。只纳罕，他家怎么就这样富贵呢？</prompt>
<response>告诉奶奶一句话：也不过拿着皇帝家的银子往皇帝身上使罢了，谁家有那些钱买这个虚热闹去！</response>
<prompt>别放你娘的屁！你拿东西换我的人情来了吗？我很不希罕你那鬼鬼祟祟的！</prompt>
<response>你别兴头。才学着办事，倒先学会了这把戏。短了什么，少不得写信来告诉你。</response>
<prompt>我昨儿才瞧了他，还明明白白的，怎么就不中用了呢？</prompt>
<response>我也不知道，刚才是他家的老头子来特告诉我的。</response>
<prompt>诸公请看，此处题以何名方妙？</prompt>
<response>尝听见古人说：‘编新不如述旧，刻古终胜雕今。’况这里并非主山正景，原无可题，不过是探景的一进步耳。莫如直书古人‘曲径通幽’这旧句在上，倒也大方。</response>
<prompt>诸公听此论何如？方才众人编新，你说‘不如述古’；如今我们述古，你又说粗陋不妥。你且说你的。</prompt>
<response>用‘泻玉’二字，则不若‘沁芳’二字，岂不新雅？</response>
<prompt>这是第一处行幸之所，必须颂圣方可。若用四字的匾，又有古人现成的，何必再做？</prompt>
<response>难道‘淇水’，‘睢园’不是古人的？</response>
<prompt>是呀！如今虚的，却是何字样好呢？</prompt>
<response>旧诗云：‘红杏梢头挂酒旗。’如今莫若且题以‘杏帘在望’四字。</response>
<prompt>越发背谬了。‘秦人旧舍’是避乱之意，如何使得？莫若‘蓼汀花溆’四字。</prompt>
<response>更是胡说。</response>
<prompt>此数处不能游了。虽如此，到底从那一边出去，也可略观大概。“说着，引客行来，至一大桥，水如晶帘一般奔入。原来这桥边是通外河之闸，引泉而入者。贾政因问：“此闸何名？</prompt>
<response>此乃沁芳源之正流，即名‘沁芳闸’。</response>
<prompt>依你如何？</prompt>
<response>依我，题‘红香绿玉’四字，方两全其美。</response>
<prompt>这样我们何不接了他来？</prompt>
<response>若请他，他说：‘候门公府，必以贵势压人，我再不去的。’</response>
<prompt>他既是宦家小姐，自然要性傲些。就下个请贴请他何妨。</prompt>
<response>咱们别在这里碍手碍脚。</response>
<prompt>宝二爷来了！别人听见还可，袭人听了，也不知为何。忙跑出来迎着宝玉，一把拉着问：“你怎么来了？</prompt>
<response>我怪闷的，来瞧瞧你作什么呢。</response>
<prompt>这还了得，倘若碰见人或是遇见老爷，街上人挤马碰，有个失闪，这也是玩得的吗？你们的胆子比斗还大呢！都是茗烟调唆的，等我回去告诉嬷嬷们，一定打个贼死。</prompt>
<response>爷骂着打着叫我带了来的，这会子推到我身上。我说别来罢！要不，我们回去罢。</response>
<prompt>罢了，已经来了也不用多说了。只是茅檐草舍，又窄又不干净，爷怎么坐呢？</prompt>
<response>你们不用白忙，我自然知道，不敢乱给他东西吃的。</response>
<prompt>不是不是。那样的人不配穿红的，谁还敢穿？我因为见他实在好的很，怎么也得他在咱们家就好了。</prompt>
<response>我一个人是奴才命罢了，难道我的亲戚都是奴才命不成？定还要拣实在好的丫头才往你们家来？“宝玉听了，忙笑道：“你又多心了！我说往咱们家来，必定是奴才不成，说亲戚就使不得？</response>
<prompt>你说的话怎么叫人答言呢？我不过是赞他好，正配生在这深宅大院里，没的我们这宗浊物倒生在这里！</prompt>
<response>他虽没这样造化，倒也是娇生惯养的，我姨父姨娘的宝贝儿似的，如今十七岁，各样的嫁妆都齐备了，明年就出嫁。</response>
<prompt>怎么着，你如今要回去？</prompt>
<response>我今儿听见我妈和哥哥商量，教我再耐一年，明年他们上来就赎出我去呢。</response>
<prompt>我妈自然不敢强。且慢说和他好说，又多给银子；就便不好和他说，一个钱也不给，安心要强留下我，他也不敢不依。但只是咱们家从没干过这倚势仗贵霸道的事。这比不得别的东西，因为喜欢，加十倍利弄了来给你，那卖的人不吃亏，就可以行得的：如今无故平空留下我，于你又无益，反教我们骨肉分离，这件事，老太太、太太肯行吗？</prompt>
<response>依你说来说去，是去定了？</response>
<prompt>你说说我还要怎么留你？我自己也难说了！</prompt>
<response>咱们两个的好，是不用说了。但你要安心留我，不在这上头。我另说出三件事来，你果然依了，那就是真心留我了，刀搁在脖子上我也不出去了。</response>
<prompt>第二件，你真爱念书也罢，假爱也罢，只在老爷跟前，或在别人跟前，你别只管嘴里混批，只作出个爱念书的样儿来，也叫老爷少生点儿气，在人跟前也好说嘴。老爷心里想着，我家代代念书，只从有了你，不承望不但不爱念书，已经他心里又气又恼了，而且背前面后混批评。凡读书上进的人，你就起个外号儿，叫人家‘禄蠹’；又说只除了什么‘明明德’外就没书了，都是前人自己混编纂出来的。这些话你怎么怨得老爷不气，不时时刻刻的要打你呢？</prompt>
<response>再不说了。那是我小时候儿不知天多高地多厚信口胡说的，如今再不敢说了。还有什么呢？</response>
<prompt>我怎么磨牙了？咱们倒得说说！</prompt>
<response>你去你的罢，又来拌嘴儿了。</response>
<prompt>何苦来，大正月里，死了活了的。</prompt>
<response>偏说死！我这会子就死！你怕死，你长命百岁的活着，好不好？</response>
<prompt>要象只管这么闹，我还怕死吗？倒不如死了干净。</prompt>
<response>正是了，要是这样闹，不如死了干净！</response>
<prompt>何尝没穿？见你一恼，我一暴燥，就脱了。</prompt>
<response>回来伤了风，又该讹着吵吃的了。</response>
<prompt>好妹妹，你先时候儿怎么替我梳了呢？</prompt>
<response>如今我忘了，不会梳了。</response>
<prompt>这珠子只三颗了，这一颗不是了。我记得是一样的，怎么少了一颗？</prompt>
<response>丢了一颗。</response>
<prompt>姐妹们和气，也有个分寸儿，也没个黑家白日闹的。凭人怎么劝，都是耳旁风。</prompt>
<response>倒别看错了这个丫头，听他说话，倒有些识见。</response>
<prompt>怎么又动了气了呢？</prompt>
<response>我那里敢动气呢？只是你从今别进这屋子了，横竖有人伏侍你，再不必来支使我。我仍旧还伏侍老太太去。</response>
<prompt>你姐姐怎么了？</prompt>
<response>我知道么？问你自己就明白了。</response>
<prompt>我又怎么了？你又劝我？你劝也罢了，刚才又没劝，我一进来，你就不理我，赌气睡了，我还摸不着是为什么。这会子你又说我恼了！我何尝听见你劝我的是什么话呢？</prompt>
<response>你心里还不明白？还等我说呢！</response>
<prompt>我也不怎么着。你睡醒了，快过那边梳洗去。再迟了，就赶不上了。</prompt>
<response>我过那里去？</response>
<prompt>你问我，我知道吗？你爱过那里去就过那里去。从今咱们两个人撂开手，省的鸡生鹅斗，叫别人笑话。横竖那边腻了过来，这边又有什么‘四儿’‘五儿’伏侍你。我们这起东西，可是‘白玷辱了好名好姓’的！</prompt>
<response>你今儿还记着呢？</response>
<prompt>大早起，这是何苦来？听不听在你，也不值的这么着呀。</prompt>
<response>你那里知道我心里的急呢？</response>
<prompt>你也知道着急么？你可知道我心里是怎么着？快洗脸去罢。</prompt>
<response>症虽险，却顺，倒还不妨。预备桑虫、猪尾要紧。</response>
<prompt>你这个没良心的，我好意瞒着他来问你，你倒赌利害。等我回来告诉了，看你怎么着？</prompt>
<response>好人，你赏我罢！我再不敢利害了。</response>
<prompt>怎么我的心就和奶奶一样？我就怕有原故，留神搜了一搜，竟一点破绽儿都没有。奶奶不信，亲自搜搜。</prompt>
<response>傻丫头！他就有这些东西，肯叫咱们搜着？</response>
<prompt>他防你使得，你醋他使不得。他不笼络着人，怎么使唤呢？你行动就是坏心，连我也不放心，别说他呀。</prompt>
<response>哦，也罢了么，都是你们行的是，我行动儿就存坏心。多早晚才叫你们都死在我手里呢！</response>
<prompt>要说话，怎么不在屋里说，又跑出来隔着窗户闹，这是什么意思？</prompt>
<response>你可问他么，倒象屋里有老虎吃他呢。</response>
<prompt>我知道怎么样？你连多少大生日都料理过了，这会子倒没有主意了！</prompt>
<response>大生日是有一定的则例。如今他这生日，大又不是，小又不是，所以和你商量。</response>
<prompt>你竟糊涂了。现有比例，那林妹妹就是例。往年怎么给林妹妹做的，如今也照样给薛妹妹做就是了。</prompt>
<response>我难道这个也不知道？我也这么想来着。但昨日听老太太说，问起大家的年纪生日来，听见薛大妹妹今年十五岁，虽不算是整生日，也算得将笄的年分儿了。老太太说要替他做生日，自然和往年给林妹妹做的不同了。</response>
<prompt>你们听听这嘴，我也算会说的了，怎么说不过这猴儿。你婆婆也不敢强嘴，你就和我口邦啊口邦的。</prompt>
<response>我婆婆也是一样的疼宝玉，我也没处诉冤，倒说我强嘴！</response>
<prompt>要说这一出‘热闹’，你更不知戏了。你过来．我告诉你，这一出戏是一套《北点绛唇》，铿锵顿挫，那音律不用说是好了，那词藻中有只《寄生草》，极妙，你何曾知道！</prompt>
<response>安静些看戏吧！还没唱《山门》，你就《妆疯》了。</response>
<prompt>好妹妹，你错怪了我。林妹妹是个多心的人。别人分明知道，不肯说出来，也皆因怕他恼。谁知你不防头就说出来了，他岂不恼呢。我怕你得罪了人，所以才使眼色。你这会子恼了我，岂不辜负了我？要是别人，那怕他得罪了人，与我何干呢？</prompt>
<response>你那花言巧语别望着我说，我原不及你林妹妹。别人拿他取笑儿都使得，我说了就有不是。我本也不配和他说话，他是主子姑娘，我是奴才丫头么！</response>
<prompt>这还可恕。你为什么又和云儿使眼色儿，这安的是什么心？莫不是他和我玩，他就自轻自贱了？他是公侯的小姐，我原是民间的丫头。他和我玩，设如我回了口，那不是他自惹轻贱？你是这个主意不是？你却也是好心，只是那一个不领你的情，一般也恼了。你又拿我作情，倒说我‘小性儿、行动肯恼人’。你又怕他得罪了我，我恼他与你何干，他得罪了我又与你何干呢．</prompt>
<response>今儿听了戏，又勾出几天戏来。宝姑娘一定要还席的。</response>
<prompt>这是怎么说呢？好好儿的大正月里，娘儿们姐儿们都喜喜欢欢的，你又怎么这个样儿了？</prompt>
<response>他们娘儿们姐儿们喜欢不喜欢，也与我无干。</response>
<prompt>宝玉，我问你；至贵者宝，至坚者玉。尔有何贵？尔有何坚？</prompt>
<response>这样愚钝，还参禅呢！</response>
<prompt>实在这方悟彻。当日南宗六祖惠能初寻师至韶州，闻五祖弘忍在黄梅，他便充作火头僧。五祖欲求法嗣，令诸僧各出一偈，上座神秀说道：‘身是菩提树，心如明镜台。时时勤拂拭，莫使有尘埃。’惠能在厨房舂米，听了道：‘美则美矣，了则未了。’因自念一偈曰：‘菩提本非树，明镜亦非台。本来无一物，何处染尘埃？’五祖便将衣钵传给了他。今儿这偈语亦同此意了。只是方才这句机锋，尚未完全了结，这便丢开手不成？</prompt>
<response>他不能答就算输了，这会子答上了也不为出奇了。只是以后再不许谈禅了。连我们两个人所能的，你还不知不能呢，还去参什么禅呢！</response>
<prompt>老太太如何晓得这样的话，一定是宝玉。</prompt>
<response>因素日读诗，曾记古人有句诗云：‘花气袭人知昼暖’，因这丫头姓‘花’，便随意起的。</response>
<prompt>是了，我怎么就忘了。</prompt>
<response>找二叔说句话。</response>
<prompt>可是姐姐们都过来了，怎么不见？</prompt>
<response>他们坐了会子，都往后头不知那屋里去了。</response>
<prompt>怎么好好儿的，你们娘儿两个在背地里嚼说起我来？</prompt>
<response>只因我有个好朋友，家里有几个钱，现开香铺，因他捐了个通判，前儿选着了云南不知那一府，连家眷一齐去。他这香铺也不开了，就把货物攒了一攒，该给人的给人，该贱发的贱发。象这贵重的，都送给亲友，所以我得了些冰片、麝香。我就和我母亲商量，贱卖了可惜，要送人也没有人家儿配使这些香料。因想到婶娘往年间还拿大包的银子买这些东西呢，别说今年贵妃宫中，就是这个端阳节所用，也一定比往常要加十几倍，所以拿来孝敬婶娘。</response>
<prompt>婶娘辜负了我的孝心。我并没有这个意思，要有这个意思，昨儿还不求婶娘吗？如今婶娘既知道了，我倒要把叔叔搁开，少不得求婶娘，好歹疼我一点儿。</prompt>
<response>你们要拣远道儿走么！早告诉我一声儿，多大点子事，还值得耽误到这会子。那园子里还要种树种花儿，我正想个人呢，早说不早完了？</response>
<prompt>既是这屋里的，我怎么不认得？</prompt>
<response>爷不认得的也多呢，岂止我一个。从来我又不递茶水拿东西，眼面前儿的一件也做不着，那里认得呢？</response>
<prompt>我尝了不好，也不知别人说怎么样。</prompt>
<response>口头也还好。</response>
<prompt>我吃着却好，不知你们的脾胃是怎样的。</prompt>
<response>你说好，把我的都拿了吃去罢。</response>
<prompt>你既吃了我们家的茶，怎么还不给我们家作媳妇儿？</prompt>
<response>二嫂子的诙谐真是好的。</response>
<prompt>烂了舌头的混账老婆！怎么见得不中用了？你愿意他死了有什么好处？你别作梦！他死了，我只合你们要命！都是你们素日调唆着，逼他念书写字，把胆子唬破了，见了他老子就象个避猫鼠儿一样。都不是你们这起小妇调唆的？这会子逼死了他，你们就随了心了！我饶那一个！</prompt>
<response>长官不消多话，因知府上人口欠安，特来医治的。</response>
<prompt>怎么又要睡觉？你闷的很，出去逛逛不好？</prompt>
<response>我要去，只是舍不得你。</response>
<prompt>好丫头！‘若共你多情小姐同鸳帐，怎舍得叫你叠被铺床？</prompt>
<response>你说什么？</response>
<prompt>我何尝说什么？</prompt>
<response>如今新兴的，外头听了村话来，也说给我听，看了混账书，也拿我取笑儿。我成了替爷们解闷儿的了。</response>
<prompt>你哄我也罢了，怎么说是老爷呢？我告诉姨娘去，评评这个理，可使得么？</prompt>
<response>好兄弟，我原为求你快些出来，就忘了忌讳这句话，改日你要哄我，也说我父亲就完了。</response>
<prompt>要不是，我也不敢惊动：只因明儿五月初三日，是我的生日，谁知老胡和老程他们，不知那里寻了来的，这么粗这么长粉脆的鲜藕，这么大的西瓜，这么长这么大的暹罗国进贡的灵柏香熏的暹罗猪、鱼。你说这四样礼物，可难得不难得？那鱼、猪不过贵而难得，这藕和瓜亏他怎么种出来的。我先孝敬了母亲，赶着就给你们老太太、姨母送了些去。如今留了些，我要自己吃恐怕折福，左思右想除我之外惟你还配吃，所以特请你来。可巧唱曲儿的一个小子又来了，我和你乐一天何如？</prompt>
<response>我的寿礼还没送来，倒先扰了。</response>
<prompt>怎么没看真？</prompt>
<response>可是这两个字罢？其实和‘庚黄’相去不远。</response>
<prompt>从那一遭把仇都尉的儿子打伤了，我记了，再不怄气，如何又挥拳？这脸上是前日打围，在铁网山叫兔鹘梢了一翅膀。</prompt>
<response>几时的话？</response>
<prompt>怪道前儿初三四儿我在沈世兄家赴席不见你呢！我要问，不知怎么忘了。单你去了，还是老世怕也去了？</prompt>
<response>可不是，家父去我没法儿，去罢了。难道我闲疯了，咱们几个人吃酒听唱的不乐，寻那个苦恼去？这一次，大不幸之中却有大幸。</response>
<prompt>我何尝不要送信儿，因冯世兄来了，就混忘了。</prompt>
<response>偏了我们新鲜东西了。</response>
<prompt>要是宝姑娘听见还罢了。那林姑娘嘴里又爱克薄人，心里又细，他一听见了，倘或走露了，怎么样呢？</prompt>
<response>我的丫头们今儿没跟进我来。我这会子想起一件事来，要使唤个人出去，不知你能干不能干？说的齐全不齐全？</response>
<prompt>他怎么按着我的主意打发去了呢？</prompt>
<response>平姐姐说：‘我们奶奶问这里奶奶好。我们二爷没在家。虽然迟了两天，只管请奶奶放心。等五奶奶好些，我们奶奶还会了五奶奶来瞧奶奶呢。五奶奶前儿打发了人来说，舅奶奶带了信来了，问奶奶好，还要和这里的姑奶奶寻几丸延年神验万金丹，若有了，奶奶打发人来，只管送在我们奶奶这里。明儿有人去，就顺路给那边舅奶奶带了去。’</response>
<prompt>你怎么笑？你说我年轻，比你能大几岁，就做你的妈了？你做春梦呢！你打听打听，这些人比你大的赶着我叫妈，我还不理呢，今儿抬举了你了。</prompt>
<response>我不是笑这个，我笑奶奶认错了辈数儿了。我妈是奶奶的干女孩儿，这会子又认我做干女孩儿！</response>
<prompt>你可是又多心了。进来在先，你说在后，怎么怨的他妈？</prompt>
<response>既这么着，明儿我和宝玉说，叫他再要人，叫这丫头跟我去。可不知本人愿意不愿意？</response>
<prompt>这几天，老爷没叫你吗？</prompt>
<response>没有叫。</response>
<prompt>你说，这话糊涂到什么田地！怎么，我是该做鞋的人么？环儿难道没有分例的？衣裳是衣裳，鞋袜是鞋袜，丫头老婆一屋子，怎么抱怨这些话？给谁听呢！我不过闲着没事作一双半双，爱给那个哥哥兄弟，随我的心，谁敢管我不成！这也是他瞎气。</prompt>
<response>你不知道，他心里自然又有个想头了。</response>
<prompt>连你也糊涂了！他那想头，自然是有的。不过是那阴微下贱的见识。他只管这么想。我只管认得老爷太太两个人，别人我一概不管。就是姐妹弟兄跟前，谁和我好，我就和谁好，什么偏的庶的，我也不知道。论理我不该说他，但他忒昏愦的不象了！还有笑话儿呢，就是上回我给你那钱，替我买那些玩的东西，过了两天，他见了我，就说是怎么没钱，怎么难过。我也不理。谁知后来丫头们出去了，他就抱怨起我来，说我攒的钱为什么给你使，倒不给环儿使呢！我听见这话，又好笑又好气。我就出来往太太跟前去了。</prompt>
<response>说完了来罢，显见的是哥哥妹妹了，撂下别人，且说体己去。我们听一句儿就使不得了？</response>
<prompt>当初怎么样？今日怎么样？</prompt>
<response>暖！当初姑娘来了，那不是我陪着玩笑？凭我心爱的，姑娘要就拿去；我爱吃的，听见姑娘也爱吃，连忙收拾的干干净净收着，等着姑娘回来。一个桌子上吃饭，一个床儿上睡觉。丫头们想不到的，我怕姑娘生气，替丫头们都想到了。我想着姊妹们从小儿长大，亲也罢，热也罢，和气到了儿，才见得比别人好。如今谁承望姑娘人大心大，不把我放在眼里，三日不理四日不见的，倒把外四路儿的什么‘宝姐姐’‘凤姐姐’的放在心坎儿上。我又没个亲兄弟亲妹妹，——虽然有两个，你难道不知道是我隔母的？我也和你是独出，只怕你和我的心一样。谁知我是白操了这一番心，有冤无处诉！</response>
<prompt>我也知道我如今不好了，但只任凭我怎么不好，万不敢在妹妹跟前有错处。就有一二分错处，你或是教导我戒我下次，或骂我几句，打我几下，我都不灰心。谁知你总不理我，叫我摸不着头脑儿，少魂失魄，不知怎么样才好。就是死了也是个屈死鬼，任凭高僧高道忏悔，也不能超生，还得你说明了原故，我才得托生呢！</prompt>
<response>你既这么说，为什么我去了，你不叫丫头开门呢！</response>
<prompt>当真的呢。我这个方子比别的不同，那个药名儿也古怪，一时也说不清，只讲那头胎紫河车，人形带叶参，三百六十两不足。龟大何首乌，千年松根茯苓胆，诸如此类的药不算为奇，只在群药里算，那为君的药，说起来，唬人一跳！前年薛大哥哥求了我一二年，我才给了他这方子。他拿了方子去，又寻了二三年，花了有上千的银子才配成了。太太不信，只问宝姐姐。</prompt>
<response>我不知道，也没听见。你别叫姨娘问我。</response>
<prompt>太太打量怎么着？这不过也是将就罢例。正经按方子，这珍珠宝石是要在古坟里找，有那古时富贵人家儿装裹的头面拿了来才好。如今那里为这个去刨坟掘墓？所以只是活人带过的也使得。</prompt>
<response>阿弥陀佛，不当家花拉的！就是坟里有，人家死了几百年，这会子翻尸倒骨的，作了药也不灵啊。</response>
<prompt>太太不知道这个原故。宝姐姐先在家里住着，薛大哥的事他也不知道，何况如今在里头住着呢？自然是越发不知道了。林妹妹才在背后，以为是我撒谎，就羞我。</prompt>
<response>他不吃饭，不和咱们走，我先走了。</response>
<prompt>你正经去罢。吃不吃，陪着林妹妹走一趟，他心里正不自在呢。何苦来？</prompt>
<response>理他呢，过一会子就好了。</response>
<prompt>这算什么？又不是帐，又不是礼物，怎么个写法儿？</prompt>
<response>你只管写上，横竖我自己明白就罢了。</response>
<prompt>我屋里的人也多的很，姐姐喜欢谁，只管叫了来，何必问我？</prompt>
<response>既这么着，我就叫人带他去了。</response>
<prompt>他说的我全不懂，怎么不该罚？</prompt>
<response>你悄悄儿的想你的罢。回来说不出来，又该罚了。</response>
<prompt>女儿愁，妈妈打骂何时休？</prompt>
<response>前儿我见了你妈，还嘱咐他，不叫他打你呢。</response>
<prompt>笑什么？难道我说的不是？一个女儿嫁了汉子，要做忘八，怎么不伤心呢？</prompt>
<response>你说的是！快说底下的罢。</response>
<prompt>这句何其太雅？</prompt>
<response>女儿乐，一根鸡巴往里戳。</response>
<prompt>何曾有宝贝？</prompt>
<response>该罚，该罚！</response>
<prompt>有幸，有幸！果然名不虚传。今儿初会，却怎么样呢？</prompt>
<response>微物不堪，略表今日之谊。</response>
<prompt>无功受禄，何以克当？也罢，我这里也得了一件奇物，今日早起才系上，还是簇新，聊可表我一点亲热之意。</prompt>
<response>这汗巾子是茜香国女国王所贡之物，夏天系着肌肤生香，不生汗渍。昨日北静王给的，今日才上身。若是别人，我断不肯相赠。二爷请把自己系的解下来给我系着。</response>
<prompt>昨儿拿出来，都是一分一分的写着签子，怎么会错了呢。你的是在老太太屋里，我去拿了来了的。老太太说了：明儿叫你一个五更天进去谢恩呢。</prompt>
<response>自然要走一趟。</response>
<prompt>我的东西叫你拣，你怎么不拣？</prompt>
<response>我没这么大福气禁受，比不得宝姑娘，什么‘金’哪‘玉’的，我们不过是个草木人儿罢了！</response>
<prompt>昨儿宝丫头他不替你圆谎，你为什么问着我呢？那要是我，你又不知怎么样了！</prompt>
<response>宝姐姐，我瞧瞧你的那香串子呢？</response>
<prompt>何曾不是在房里来着。只因听见天上一声叫，出来瞧了瞧，原来是个呆雁。</prompt>
<response>呆雁在那里呢？我也瞧瞧。</response>
<prompt>托老太太的万福，小道也还康健。别的倒罢了，只记挂着哥儿，一向身上好？前日四月二十六，我这里做遮天大五的圣诞，人也来的少，东西也很干净，我说请哥儿来逛逛，怎么说不在家？</prompt>
<response>果真不在家。</response>
<prompt>我看见哥儿的这个形容身段，言谈举动，怎么就和当日国公爷一个稿子！</prompt>
<response>正是呢。我养了这些儿子孙子，也没一个象他爷爷的，就只这玉儿还象他爷爷。</response>
<prompt>前日在一个人家儿，看见位小姐，今年十五岁了，长的倒也好个模样儿。我想着哥儿也该提亲了。要论这小姐的模样儿，聪明智慧，根基家当，倒也配的过。但不知老太太怎么样？小道也不敢造次。等请了示下，才敢提去呢。</prompt>
<response>上回有个和尚说了，这孩子命里不该早娶，等再大一大儿再定罢。你如今也讯听着，不管他根基富贵，只要摸样儿配的上，就来告诉我。就是那家子穷，也不过帮他几两银子就完了。只是模样儿性格儿难得好的。</response>
<prompt>手里不干不净的，怎么拿？用盘子洁些。</prompt>
<response>你只顾拿出盘子，倒唬了我一跳。我不说你是为送符，倒象和我们化布施来了。</response>
<prompt>我们爷儿们不相干。他怎么常常的说我该积阴骘，迟了就短命呢？</prompt>
<response>我拿出盘子来，一举两用，倒不为化布施，倒要把哥儿的那块玉请下来，托出去给那些远来的道友和徒子徒孙们见识见识。</response>
<prompt>你白认得了我吗？我那里能够象人家有什么配的上你的呢！</prompt>
<response>昨儿还为这个起了誓呢，今儿你到底儿又重我一句！我就天诛地灭，你又有什么益处呢？</response>
<prompt>何苦来你砸那哑吧东西？有砸他的，不如来砸我！</prompt>
<response>我是砸我的东西，与你们什么相干！</response>
<prompt>虽然生气，姑娘到底也该保重些。才吃了药，好些儿，这会子和宝二爷拌嘴，又吐出来了；倘或犯了病，宝二爷怎么心里过的去呢？</prompt>
<response>你不看别的，你看看这玉上穿的穗子，也不该和林姑娘拌嘴呀。</response>
<prompt>何苦来！这是我才多嘴的不是了。</prompt>
<response>你只管铰！我横竖不带他，也没什么。只顾里头闹，谁知那些老婆子们见黛玉大哭大吐，宝玉又砸玉，不知道要闹到什么田地儿，便连忙的一齐往前头去回了贾母、王夫人知道，好不至于连累了他们。那贾母、王夫人见他们忙忙的做一件正经事来告诉，也都不知有了什么原故，便一齐进园来瞧。急的袭人抱怨紫鹃：“为什么惊动了老太太、太太？</response>
<prompt>千万不是，都是你的不是。往日家里的小厮们和他的姐姐妹妹拌嘴，或是两口子分争，你要是听见了，还骂那些小厮们蠢，不能体贴女孩儿们的心肠，今儿怎么你也这么着起来了。明儿初五，大节下的，你们两个再这么仇人似的，老太太越发要生气了，一定弄的大家不安生。依我劝你，正经下个气儿，赔个不是，大家还是照常一样儿的，这么着不好吗？</prompt>
<response>论前儿的事，竟是姑娘太浮躁了些。别人不知宝玉的脾气，难道咱们也不知道？为那玉也不是闹了一遭两遭了。</response>
<prompt>呸！你倒来替人派我的不是。我怎么浮躁了？</prompt>
<response>好好儿的，为什么铰了那穗子？不是宝玉只有三分不是，姑娘倒有七分不是？我看他素日在姑娘身上就好，皆因姑娘小性儿，常要歪派他才这么样。</response>
<prompt>姑娘又不是了，这么热天毒日头地下，晒坏了他，如何使得呢。</prompt>
<response>我只当宝二爷再不上我们的门了，谁知道这会子又来了。</response>
<prompt>我知道你不恼我，但只是我不来，叫旁人看见，倒象是咱们又拌了嘴的似的。要等他们来劝咱们，那时候儿岂不咱们倒觉生分了？不如这会子你要打要骂，凭你怎么样，千万别不理我！</prompt>
<response>你也不用来哄我！从今以后，我也不敢亲近二爷，权当我去了。</response>
<prompt>这也多事，你就要去，也不敢惊动，何况身上不好。弟兄们常在一处，要存这个心倒生分了。</prompt>
<response>姐姐知道体谅我就好了。</response>
<prompt>姐姐怎么不听戏去？</prompt>
<response>我怕热。听了两出，热的很，要走呢，客又不散；我少不得推身上不好，就躲了。宝玉听说，自己由不得脸上没意思，只得又搭讪笑道：“怪不得他们拿姐姐比杨妃，原也富胎些。</response>
<prompt>姐姐通今博古，色色都知道，怎么连这一出戏的名儿也不知道，就说了这么一套。这叫做《负荆请罪》。</prompt>
<response>原来这叫‘负荆请罪’！你们通今博古，才知道‘负荆请罪’，我不知什么叫‘负荆请罪’。</response>
<prompt>既没人吃生姜，怎么这么辣辣的呢？</prompt>
<response>你也试着比我利害的人了。谁都象我，心拙口夯的，由着人说呢！</response>
<prompt>这是下雨了，他这个身子，如何禁得骤雨一激。</prompt>
<response>不用写了，你看身上都湿了。</response>
<prompt>那里知道是爷回来了！你怎么大雨里跑了来？</prompt>
<response>下流东西们，我素日担待你们得了意，一点儿也不怕，越发拿着我取笑儿了！</response>
<prompt>二爷近来气大的很，行动就给脸子瞧。前儿连袭人都打了，今儿又来寻我的不是。要踢要打凭爷去。就是跌了扇子，也算不的什么大事。先时候儿什么玻璃缸，玛瑙碗，不知弄坏了多少，也没见个大气儿，这会子一把扇子就这么着。何苦来呢！嫌我们就打发了我们，再挑好的使。好离好散的倒不好？</prompt>
<response>你不用忙，将来横竖有散的日子！</response>
<prompt>好好儿的，又怎么了？可是我说的，一时我不到就有事故儿。</prompt>
<response>姐姐既会说，就该早来呀，省了我们惹的生气。自古以来，就只是你一个人会伏侍，我们原不会伏侍。因为你伏侍的好，为什么昨儿才挨窝心脚啊！我们不会伏侍的，明日还不知犯什么罪呢？</response>
<prompt>他一个糊涂人，你和他分证什么？况且你素日又是有担待的。比这大的过去了多少，今日是怎么了？</prompt>
<response>我原是糊涂人，那里配和我说话！我不过奴才罢咧！</response>
<prompt>我何曾经过这样吵闹？一定是你要出来了。不如回太太打发你去罢。</prompt>
<response>往那里去？</response>
<prompt>你何苦来替他招骂呢，饶这么着，还有人说闲话，还搁得住你来说这些个！</prompt>
<response>姑娘，你不知道我的心，除非一口气不来，死了倒也罢了。</response>
<prompt>你死了，别人不知怎么样，我先就哭死了。</prompt>
<response>你死了，我做和尚去。</response>
<prompt>你老实些罢，何苦还混说。</prompt>
<response>做了两个和尚了！我从今以后，都记着你做和尚的遭数儿。</response>
<prompt>罢，罢！我不敢惹爷。还记得碧痕打发你洗澡啊，足有两三个时辰，也不知道做什么呢，我们也不好进去。后来洗完了，进去瞧瞧，地下的水，淹着床腿子，连席了上都汪着水，也不知是怎么洗的，笑了几天。我也没工夫收拾水，你也不用和我一块儿洗。今儿也凉快，我也不洗了，我倒是舀一盆水来，你洗洗脸，蓖蓖头。才鸳鸯送了好些果子来，都湃在那水晶缸里呢。叫他们打发你吃不好吗？</prompt>
<response>既这么着，你不洗，就洗洗手给我拿果子来吃罢。</response>
<prompt>这是怎么说，拿我的东西开心儿！</prompt>
<response>你打开扇子匣子拣去，什么好东西！</response>
<prompt>既这么说，就把扇子搬出来，让他尽力撕不好吗？</prompt>
<response>你就搬去。</response>
<prompt>古人云‘千金难买一笑’几把扇子，能值几何？</prompt>
<response>史大姑娘来了。</response>
<prompt>云妹妹来了！怎么前日打发人接你去不来？</prompt>
<response>这里老太太才说这一个，他又来提名道姓的了。</response>
<prompt>你才糊涂呢！我把这理说出来，大家评评谁糊涂。给你们送东西，就是使来的人不用说话，拿进来一看，自然就知道是送姑娘们的。要带了他们的来，须得我告诉来人，这是那一个女孩儿的，那是那一个女孩儿的。那使来的人明白还好，再糊涂些，他们的名字多了，记不清楚，混闹胡说的，反倒连你们的都搅混了。要是打发个女人来还好，偏前日又打发小子来，可怎么说女孩儿们的名字呢？还是我来给他们带了来，岂不清白。</prompt>
<response>袭人姐姐一个，鸳鸯姐姐一个，金钏儿姐姐一个，平儿姐姐一个。这倒是四个人的，难道小子们也记得这么清楚？</response>
<prompt>这荷花怎么还不开？</prompt>
<response>时候儿还没到呢。</response>
<prompt>我说你不用说话，你偏爱说。这叫人怎么答言呢？天地间都赋阴阳二气所生，或正或邪，或奇或怪，千变万化，都是阴阳顺逆；就是一生出来人人罕见的，究竟道理还是一样。</prompt>
<response>这么说起来，从古至今，开天辟地，都是些阴阳了？</response>
<prompt>这糊涂死我了。什么是个阴阳，没影没形的？我只问姑娘：这阴阳是怎么个样儿？</prompt>
<response>这阴阳不过是个气罢了。器物赋了，才成形质，譬如天是阳，地就是阴；水是阴，火就是阳；日是阳，月就是阴。</response>
<prompt>原来这么着，我可明白了。只是咱们这手里的扇子，怎么是阴，怎么是阳呢？</prompt>
<response>这边正面就为阳，那反面就为阴。</response>
<prompt>走兽飞禽，雄为阳，雌为阴，牝为阴，牡为阳，怎么没有呢？</prompt>
<response>这是公的，还是母的呢？</response>
<prompt>这也罢了，怎么东西都有阴阳，咱们人倒没有阴阳呢？</prompt>
<response>下流东西，好生走罢，越问越说出好的来了！</response>
<prompt>你在这日头底下做什么呢？怎么不找袭人去呢？</prompt>
<response>正要去呢！咱们一处走。</response>
<prompt>你天天带在身上的，怎么问我？</prompt>
<response>这可丢了，往那里找去？</response>
<prompt>亏你拣着了。你是怎么拾着的？</prompt>
<response>幸而是这个。明日倘或把印也丢了，难道也就罢了不成？</response>
<prompt>罢哟，先头里，姐姐长，姐姐短，哄着我替你梳头洗脸，做这个弄那个，如今拿出小姐款儿来了。你既拿款，我敢亲近吗？</prompt>
<response>阿弥陀佛，冤枉冤哉！我要这么着，就立刻死了。你瞧瞧，这么大热天，我来了必定先瞧瞧你。你不信问缕儿，我在家时时刻刻，那一回不想念你几句？</response>
<prompt>提这个便怎么？我知道你的心病，恐怕你的林妹妹听见，又嗔我赞了宝姐姐了。可是为这个不是？</prompt>
<response>云姑娘，你如今大了，越发心直嘴快了。</response>
<prompt>好哥哥，你不必说话叫我恶心。只会在我跟前说话，见了你林妹妹，又不知怎么好了。</prompt>
<response>且别说玩话，正有一件事要求你呢。</response>
<prompt>这又奇了。你家放着这些巧人不算，还有什么针线上的、裁剪上的，怎么叫我做起来？你的活计叫人做，谁好意思不做呢？</prompt>
<response>你又糊涂了。你难道不知道，我们这屋里的针线，是不要那些针线上的人做的。</response>
<prompt>他本不知是你做的，是我哄他的话，说是‘新近外头有个会做活的，扎的绝出奇的好花儿，叫他们拿了一个扇套儿试试看好不好’，他就信了，拿出去给这个瞧那个看的。不知怎么又惹恼了那一位，铰了两段，回来他还叫赶着做去，我才说了是你做的，他后悔的什么似的！</prompt>
<response>这越发奇了。林姑娘也犯不上生气，他既会剪，就叫他做。</response>
<prompt>林姑娘从来说过这些混账话吗？要是他也说过这些混账话，我早和他生分了。</prompt>
<response>这原是混账话么？</response>
<prompt>好好的，我何曾哭来。</prompt>
<response>你瞧瞧，眼睛上的泪珠儿没干，还撒谎呢。</response>
<prompt>死了倒不值什么，只是丢下了什么‘金’，又是什么‘麒麟’可怎么好呢！</prompt>
<response>你还说这些话，到底是咒我还是气我呢？</response>
<prompt>我有什么不放心的？我不明白你这个话。你倒说说，怎么放心不放心？</prompt>
<response>你果然不明白这话？难道我素日在你身上的心都用错了？连你的意思若体贴不着，就难怪你天天为我生气了。</response>
<prompt>这是那里的话？你是怎么着了？还不快去吗？</prompt>
<response>大毒日头地下，出什么神呢？</response>
<prompt>是了。怪道上月我求他打十根蝴蝶儿结子，过了那些日子才打发人送来，还说：‘这是粗打的，且在别处将就使罢；要匀净的，等明日来住着再好生打。’如今听姑娘这话，想来我们求他，他不好推辞，不知他在家里怎么三更半夜的做呢！可是我也糊涂了，早知道是这么着，我也不该求他。</prompt>
<response>上次他告诉我，说在家里做活做到三更天，要是替别人做一点半点儿，那些奶奶太太们还不受用呢。</response>
<prompt>怎么好好儿的投井？这也奇了。</prompt>
<response>原是前日他把我一件东西弄坏了，我一时生气，打了他两下子，撵了下去。我只说气他几天，还叫他上来，谁知他这么气性大，就投井死了，岂不是我的罪过！</response>
<prompt>姨娘这会子何用叫裁缝赶去。我前日倒做了两套，拿来给他，岂不省事？况且他活的时候儿也穿过我的旧衣裳，身量也相对。</prompt>
<response>虽然这样，难道你不忌讳？</response>
<prompt>实在不知此事。究竟‘琪官’两个字，不知为何物，况更加以‘引逗’二字！</prompt>
<response>公子也不必隐饰。或藏在家，或知其下落，早说出来，我们也少受些辛苦，岂不念公子之德呢！</response>
<prompt>好端端，谁去跳井？我家从无这样事情。自祖宗以来，皆是宽柔待下，大约我近年于家务疏懒，自然执事人操克夺之权，致使弄出这暴殒轻生的祸来。若外人知道，祖宗的颜面何在！</prompt>
<response>老爷不用生气。此事除太太屋里的人，别人一点也不知道。我听见我母亲说……</response>
<prompt>大暑热的天，老太太有什么吩咐，何必自己走来，只叫儿子进去吩咐便了。</prompt>
<response>你原来和我说话！我倒有话吩咐，只是我一生没养个好儿子，却叫我和谁说去！</response>
<prompt>我说了一句话，你就禁不起！你那样下死手的板子，难道宝玉儿就禁的起了？你说教训儿子是光宗耀祖，当日你父亲怎么教训你来着。</prompt>
<response>老太太也不必伤感，都是儿子一时性急，从此以后再不打他了。</response>
<prompt>老爷怎么知道了？</prompt>
<response>那琪官儿的事，多半是薛大爷素昔吃醋，没法儿出气，不知在外头挑唆了谁来，在老爷跟前下的蛆。那金钏儿姐姐的事，大约是三爷说的，我也是听见跟老爷的人说。</response>
<prompt>我的娘，怎么下这般的狠手！你但凡听我一句话，也不到这个分儿。幸而没动筋骨，倘或打出个残疾来，可叫人怎么样呢。</prompt>
<response>晚上把这药用酒研开，替他敷上，把那淤血的热毒散开就好了。</response>
<prompt>怎么好好的动了气，就打起来了？</prompt>
<response>薛大哥从来不是这样，你们别混猜度。</response>
<prompt>你们也不必怨这个怨那个。据我想，到底宝兄弟素日肯和那些人来往，老爷才生气。就是我哥哥说话不防头，一时说出宝兄弟来，也不是有心挑唆。一则也是本来的实话，二则他原不理论这些防嫌小事。袭姑娘从小儿只见过宝兄弟这样细心的人，何曾见过我哥哥那天不怕地不怕、心里有什么口里说什么的人呢？</prompt>
<response>明日再来看你，好生养着罢。方才我拿了药来，交给袭人，晚上敷上管就好了。</response>
<prompt>这有什么的，只劝他好生养着，别胡思乱想就好了。要想什么吃的玩的，悄悄的往我那里只管取去，不必惊动老太太、太太众人。倘或吹到老爷耳朵里，虽然彼时不怎么样，将来对景，终是要吃亏的。</prompt>
<response>你们且去梳洗，等我叫时再来。</response>
<prompt>你又做什么来了，太阳才落，那地上还是怪热的，倘或又受了暑，怎么好呢？我虽然捱了打，却也不很觉疼痛。这个样儿是装出来哄他们，好在外头布散给老爷听。其实是假的，你别信真了。</prompt>
<response>你可都改了罢！</response>
<prompt>这又奇了，好好的怎么怕起他来了？</prompt>
<response>你瞧瞧我的眼睛！又该他们拿咱们取笑儿了。</response>
<prompt>也没什么话，白问问他这会子疼的怎么样了？</prompt>
<response>宝姑娘送来的药，我给二爷敷上了，比先好些了。先疼的躺不住，这会子都睡沉了，可见好些。</response>
<prompt>嗳哟，你何不早来和我说？前日倒有人送了几瓶子香露来。原要给他一点子，我怕胡遭塌了，就没给。既是他嫌那玫瑰膏子吃絮了，把这个拿两瓶子去，一碗水里只用挑上一茶匙，就香的了不得呢。</prompt>
<response>只拿两瓶来罢，多也白遭塌。等不够再来取也是一样。</response>
<prompt>我也没什么别的说，我只想着讨太太一个示下，怎么变个法儿，以后竟还叫二爷搬出园外来住就好了。</prompt>
<response>宝玉难道和谁作怪了不成？</response>
<prompt>或是送件东西，或是取件东西，不然我去了怎么搭讪呢？</prompt>
<response>也罢，就说我叫你送这个给他去了。</response>
<prompt>何苦来！又不叫我去，为什么好好的赖我？将来宝玉活一日，我耽一日的口舌，不如大家死了清净！</prompt>
<response>你忍耐些儿罢。妈妈急的这个样儿，你不说来劝，你倒反闹的这样。别说是妈妈，就是旁人来劝你，也是为好，倒把你的性子劝上来！</response>
<prompt>你只会怨我顾前不顾后，你怎么不怨宝玉外头招风惹草的呢？别说别的，就拿前日琪官儿的事比给你们听，那琪官儿我们见了十来次，他并没和我说一句亲热话，怎么前儿他见了，连姓名还不知道，就把汗巾子给他？难道这也是我说的不成？</prompt>
<response>还提这个！可不是为这个打他呢。可见是你说的了。</response>
<prompt>他怎么不来瞧瞧宝玉呢？便是有事缠住了，他必定也是要来打个花胡哨，讨老太太、太太的好儿才是呢。今儿这早晚不来，必有原故。</prompt>
<response>姑娘吃药去罢，开水又冷了。</response>
<prompt>你到底要怎么样？只是催。我吃不吃，与你什么相干？</prompt>
<response>咳嗽的才好了些，又不吃药了。如今虽是五月里，天气热，到底也还该小心些。大清早起，在这个潮地上站了半日，也该回去歇歇了。</response>
<prompt>这都是素日姑娘念的，难为他怎么记了。</prompt>
<response>你这么早就梳上头了。</response>
<prompt>你只会听你妹妹的‘歪话’，难道昨儿晚上你说的那些话，就使得吗？当真是你发昏了？</prompt>
<response>妈妈也不必生气，妹妹也不用烦恼，从今以后，我再不和他们一块儿喝酒了，好不好？</response>
<prompt>我要再和他们一处喝，妹妹听见了，只管啐我，再叫我畜生，不是人，如何？何苦来为我一个人，娘儿两个天天儿操心。妈妈为我生气还犹可，要只管叫妹妹为我操心，我更不是人了。如今父亲没了，我不能多孝顺妈妈，多疼妹妹，反叫娘母子生气、妹妹烦恼，连个畜生不如了！</prompt>
<response>你闹够了，这会子又来招着妈妈哭了。</response>
<prompt>我何曾招妈妈哭来着？罢罢罢，扔下这个别提了，叫香菱来倒茶妹妹喝。</prompt>
<response>我也不喝茶，等妈妈洗了手，我们就进去了。</response>
<prompt>姑妈不知道：这是旧年备膳的时候儿，他们想的法儿。不知弄什么面印出来，借点新荷叶的清香，全仗着好汤，我吃着究竟也没什么意思。谁家长吃他？那一回呈样做了一回，他今儿怎么想起来了！</prompt>
<response>要这些做什么？</response>
<prompt>我的儿，我如今老了，那里还巧什么？当日我象凤丫头这么大年纪，比他还来得呢。他如今虽说不如我，也就算好了。比你姨娘强远了！你姨娘可怜见的，不大说话，和木头似的，公婆跟前就不献好儿。凤儿嘴乖，怎么怨得人疼他。</prompt>
<response>不大说话的，又有不大说话的可疼之处，嘴乖的也有一宗可嫌的，倒不如不说的好。</response>
<prompt>你们两个来的怎么碰巧，一齐来了。</prompt>
<response>你母亲身上好？</response>
<prompt>有客在这里。我们怎么好意思去呢？</prompt>
<response>这打那里说起？正经快吃去罢。</response>
<prompt>怎么这么静悄悄的？</prompt>
<response>这有什么趣儿，倒不如打个络子把玉络上呢。</response>
<prompt>怎么不按数给呢！</prompt>
<response>前儿恍惚听见有人抱怨，说短了一串钱，什么原故？</response>
<prompt>姨娘们的丫头月例，原是人各一吊钱，从旧年他们外头商量的，姨娘们每位丫头，分例减半，人各五百钱。每位两个丫头，所以短了一吊钱。这事其实不在我手里，我倒乐得给他们呢，只是外头扣着，这里我不过是接手儿，怎么来怎么去，由不得我做主。我倒说了两三回，仍旧添上这两分儿为是，他们说了‘只有这个数儿’，叫我也难再说了。如今我手里给他们，每月连日子都不错。先时候儿在外头关，那个月不打饥荒，何曾顺顺溜溜的得过一遭儿呢。</prompt>
<response>八个。如今只有七个，那一个是袭人。</response>
<prompt>说的何尝错，只是你慢着些儿说不省力些？</prompt>
<response>明儿挑一个丫头送给老太太使唤，补袭人，把袭人的一分裁了。把我每月的月例，二十两银子里拿出二两银子一吊钱来，给袭人去。以后凡事有赵姨娘、周姨娘的，也有袭人的，只是袭人的这一分，都从我的分例上匀出来，不必动官中的就是了。</response>
<prompt>姑妈听见了？我素日说的话如何？今儿果然应了。</prompt>
<response>早就该这么着。那孩子模样儿不用说，只是他那行事儿的大方，见人说话儿的和气，里头带着刚硬要强，倒实在难得的。</response>
<prompt>还没醒呢吗？</prompt>
<response>我才碰见林姑娘、史大姑娘，他们进来了么？</response>
<prompt>人谁不死？只要死的好。那些须眉浊物只听见‘文死谏’‘武死战’这二死是大丈夫的名节，便只管胡闹起来。那里知道有昏君，方有死谏之臣，只顾他邀名，猛拚一死，将来置君父于何地？必定有刀兵，方有死战，他只顾图汗马之功，猛拚一死，将来弃国于何地？</prompt>
<response>古时候儿这些人，也因出于不得巳他才死啊。</response>
<prompt>极是。何不起个别号，彼此称呼倒雅？我是定了‘稻香老农’，再无人占的。</prompt>
<response>我就是‘秋爽居士’罢。</response>
<prompt>我是封他为‘蘅芜君’，不知你们以为如何？“探春道：“这个封号极好。</prompt>
<response>我呢？你们也替我想一个。</response>
<prompt>混叫如何使得！你既住怡红院，索性叫‘怡红公子’不好？</prompt>
<response>也好。</response>
<prompt>既这样说，明日你就先开一社不好吗？</prompt>
<response>明日不如今日，就是此刻好。你就出题，菱洲限韵，藕榭监场。</response>
<prompt>方才我来时，看见他们抬进两盆白海棠来，倒很好，你们何不就咏起他来呢？</prompt>
<response>都还未赏，先倒做诗？</response>
<prompt>不过是白海棠，又何必定要见了才做。古人的诗赋也不过都是寄兴寓情，要等见了做，如今也没这些诗了。</prompt>
<response>这么着，我就限韵了。</response>
<prompt>提起这瓶来，我又想起笑话儿来了。我们宝二爷说声孝心一动，也孝敬到二十分。那日见园里桂花，折了两技，原是自己要插瓶的，忽然想起来，说‘这是自己园里才开的新鲜花儿，不敢自己先玩。’巴巴儿的把那对瓶拿下来，亲自灌水插好了，叫个人拿着，亲自送一瓶进老太太，又进一瓶给太太。谁知他孝心一动，连跟的人都得了福了。可巧那日是我拿去的，老太太见了喜的无可不可，见人就说：“到底是宝玉孝顺我，连一枝花儿也想的到。别人还只抱怨我疼他！’你们知道老太太素日不大和我说话，有些不入他老人家的眼。那日竟叫人拿几百钱给我，说我‘可怜见儿的，生的单弱’。这可是再想不到的福气。几百钱是小事，难得这个脸面。及至到了太太那里，太太正和二奶奶、赵姨奶奶好些人翻箱子，找太太当日年轻的颜色衣裳，不知要给那一个，一见了，连衣裳也不找了，且看花儿。又有二奶奶在旁边凑趣儿，夸宝二爷又是怎么孝顺，又是怎么知好歹，有的没的说了两车话。当着众人，太太脸上又增了光，堵了众人的嘴，太太越发喜欢了，现成的衣裳，就赏了我两件。衣裳也是小事，年年横竖也得，却不象这个彩头。</prompt>
<response>呸！好没见世面的小蹄子！那是把好的给了人，挑剩下的才给你，你还充有脸呢！</response>
<prompt>好姐姐！你这么说，倒不是真心待我了。我凭怎么胡涂，连个好歹也不知，还是个人吗？我要不把姐姐当亲姐姐待，上回那些家常烦难事，我也不肯尽情告诉你了。</prompt>
<response>诗题也别过于新巧了，你看古人中那里有那些刁钻古怪的题目和那极险的韵呢？若题目过于新巧，韵过于险，再不得好诗，倒小家子气。诗固然怕说熟话，然也不可过于求生。头一件，只要主意清新，措词就不俗了。—究竟这也算不得什么，还是纺绩针线是你我的本等。一时闲了，倒是把那于身心有益的书看几章，却还是正经。</response>
<prompt>我心里想着，昨日做了海棠诗，我如今要做个菊花诸如何？</prompt>
<response>菊花倒也合景，只是前人太多了。</response>
<prompt>‘问菊’如何？</prompt>
<response>我也有了：‘访菊’好不好？</response>
<prompt>这场我又落第了。难道‘谁家种’，‘何处秋’，‘蜡展远来’，‘冷吟不尽’，那都不是访不成？‘昨夜雨’，‘今朝霜’，都不是种不成？但恨敌不上‘口角噙香对月吟’、‘清冷香中抱膝吟’、‘短鬓’，‘葛巾’、‘金淡泊’、‘翠离披’、‘秋无迹’、‘梦有知’这几句罢了。</prompt>
<response>明日闲了，我一个人做出十二首来。</response>
<prompt>多喝了，又把我怎么样？</prompt>
<response>可惜这么个好体面模样儿，命却平常，只落得屋里使唤。不知道的人，谁不拿你当做奶奶太太看？</response>
<prompt>大小都有个天理，比如老太太屋里，要没鸳鸯姑娘，如何使得？从太太起，那一个敢驳老太太的回？他现敢驳回，偏老太太只听他一个人的话。老太太的那些穿带的，别人不记得，他都记得。要不是他经管着，不知叫人诳骗了多少去呢！况且他心也公道，虽然这样，倒常替人上好话儿，还倒不倚势欺人的。</prompt>
<response>老太太昨日还说呢，他比我们还强呢！</response>
<prompt>这又何必伤心，不如散了倒好。</prompt>
<response>这个月的月钱，连老太太、太太屋里还没放，是为什么？</response>
<prompt>何曾不是呢。他这几年，只拿着这一项银子翻出有几百来了。他的公费月例又使不着，十两八两零碎攒了，又放出去，单他这体己利钱，一年不到，上千的银子呢。</prompt>
<response>拿着我们的钱，你们主子奴才赚利钱，哄的我们呆等着！</response>
<prompt>我这生像儿，怎么见得呢？好嫂子，你就说我去了罢！</prompt>
<response>你快去罢，不相干的。我们老太太最是惜老怜贫的，比不得那个狂三诈四的那些人。想是你怯上，我和周大娘送你去。</response>
<prompt>这么大年纪了，还这么硬朗。比我大好几岁呢！我要到这个年纪，还不知怎么动不得呢。</prompt>
<response>我们生来是受苦的人，老太太生来是享福的。我们要也这么着，那些庄家活也没人做了。</response>
<prompt>老太太又喜欢下雨下雪的，咱们等下头场雪，请老太太赏雪不好吗？咱们雪下吟诗，也更有趣了。</prompt>
<response>咱们雪下吟诗，依我说，还不如弄一捆柴火，雪下抽柴，还更有趣儿呢！</response>
<prompt>阿弥陀佛！是这么着吗？不是哥儿说，我们还当他成了精了呢。他时常变了人出来闲逛。我才说抽柴火的，就是他了。我们村庄上的人商量着还要拿榔头砸他呢。</prompt>
<response>快别如此。要平了庙，罪过不小！</response>
<prompt>爷又不知看了什么书，或者听了谁的混账语，信真了，把这件没头脑的事派我去碰头。怎么说我没用呢？</prompt>
<response>你别急，改日闲了，你再找去。要是他哄我们呢，自然没了，要竟是有的，你岂不也积了阴骘呢？我必重重的赏你。</response>
<prompt>你瞧我这个小孙女儿，他就会画，等明儿叫他画一张如何？</prompt>
<response>我的姑娘，你这么大年纪儿，又这么个好模样儿，还有这个能干，别是个神仙托生的罢？</response>
<prompt>人人都说：‘大家子住大房。’昨儿见了老太太正房，配上大箱、大柜、大桌子、大床，果然威武。那柜子比我们一间房子还大还高。怪道后院子里有个梯子，我想又不上房晒东西，预备这梯子做什么？后来我想起来，一定是为开顶柜取东西，离了那梯子怎么上得去呢？如今又见了这小屋子，更比大的越发齐整了。满屋里东西都只好看，可不知叫什么。我越看越舍不得离了这里了！</prompt>
<response>还有好的呢，我都带你去瞧瞧。</response>
<prompt>今年这几日，何曾饶了这园子闲了一闲，天天逛，那里还有叫人来收拾的工夫呢？</prompt>
<response>我最不喜欢李义山的诗，只喜他这一句：‘留得残荷听雨声。’偏你们又不留着残荷了。</response>
<prompt>这孩子太老实了，你没有陈设，何妨和你姨娘要些。我也没理论，也没想到，你们的东西，自然在家里没带了来。</prompt>
<response>他在家里也不大弄这些东西。</response>
<prompt>老太太自然有好酒令，我们如何会呢，安心叫我们醉了。我们都多吃两杯就有了。</prompt>
<response>姨太太今儿也过谦起来，想是厌我老了。</response>
<prompt>良辰美景奈何天。</prompt>
<response>中间锦屏颜色俏。</response>
<prompt>了不得，那就醉死了。我因为爱这样儿好看，亏他怎么做来着！</prompt>
<response>酒喝完了，到底这杯子是什么木头的？</response>
<prompt>你这么个人，竟是大俗人，连水也尝不出来！这是五年前我在玄墓蟠香寺住着，收的梅花上的雪，统共得了那一鬼脸青的花瓮一瓮，总舍不得吃，埋在地下，今年夏天才开了。我只吃过一回，这是第二回了。你怎么尝不出来？隔年蠲的雨水，那有这样清淳？如何吃得！</prompt>
<response>那茶杯虽然腌了，白撩了岂不可惜？依我说，不如就给了那贫婆子罢，他卖了也可以度日。你说使得么？</response>
<prompt>等我们出去了，我叫几个小么儿来河里打几桶水来洗地如何？</prompt>
<response>这更好了。只是你嘱咐他们，抬了水，只搁在山门外头墙根下，别进门来。</response>
<prompt>你当我是谁？我也是个淘气的，从小儿七八岁上，也够个人缠的。我们家也算是个读书人家，祖父手里也极爱藏书。先时人口多，姐妹弟兄也在一处，都怕看正经书。弟兄们也有爱诗的，也有爱词的，诸如这些《西厢》、《琵琶》以及《元人百种》，无所不有。他们背着我们偷看，我们也背着他们偷看。后来大人知道了，打的打，骂的骂，烧的烧，丢开了。所以咱们女孩儿家不认字的倒好。男人们读书不明理，尚且不如不读书的好，何况你我？连做诗写字等事，这也不是你我分内之事，究竟也不是男人分内之事。男人们读书明理，辅国治民，这才是好。只是如今并听不见有这样的人，读了书，倒更坏了。这并不是书误了他，可惜他把书糟塌了，所以竟不如耕种买卖，倒没有什么大害处。至于你我，只该做些针线纺绩的事才是。偏又认得几个字。既认得了字，不过拣那正经书看也罢了，最怕见些杂书，移了性情，就不可救了。</prompt>
<response>咱们到了那里就知道了。</response>
<prompt>我请你们大家商议，给他多少日子的假？我给了他一个月的假，他嫌少，你们怎么说？</prompt>
<response>论理，一年也不多，这园子盖就盖了一年，如今要画，自然得二年的工夫呢。又要研墨，又要蘸笔，又要铺纸，又要着颜色，又要……</response>
<prompt>有趣，最妙落后一句是‘慢慢的画’。他可不画去，怎么就有了呢，所以昨儿那些笑活儿虽然可笑，回想是没趣的。你们细想，颦儿这几句话，虽没什么，回想却有滋味。我倒笑的动不得了。</prompt>
<response>都是宝姐姐赞的他越发逞强，这会子又拿我取笑儿。</response>
<prompt>我也想着呢。既是老太太高兴，何不就商议定了？</prompt>
<response>我想往年不拘谁做生日，都是各自送各自的礼，这个也俗了，也觉太生分。今儿我出个新法子，又不生分，又可以取乐儿。</response>
<prompt>老太太怎么想着好，就是怎么样行。</prompt>
<response>我想着咱们也学那小家子，大家凑个分子，多少尽着这钱去办，你说好不好？</response>
<prompt>这个很好，但不知怎么个凑法儿？</prompt>
<response>我出二十两。</response>
<prompt>依你怎么样呢？</prompt>
<response>生日没到，我这会子已经折受的不受用了。我一个钱也不出，惊动这些人，实在不安，不如大嫂子这分我替他出了罢。我到那一日多吃些东西，就享了福了。</response>
<prompt>你这么个阿物儿，也忒行了大运了。我当有什么事叫我们去，原来单为这个。出了钱不算，还叫我操心，你怎么谢我？</prompt>
<response>别扯臊，我又没叫你来，谢你什么？你怕操心，你这会子就回老太太去，再派一个就是了。</response>
<prompt>我说你闹鬼呢，怎么你大嫂子的没有？</prompt>
<response>那么些还不够？就短一分儿也罢了。等不够了，我再找给你。</response>
<prompt>这可罢了，荒郊野外，那里有？既用这些，何不早说，带了来岂不便宜？</prompt>
<response>糊涂东西，要可以带了来，又不这样没命的跑了。</response>
<prompt>这才是。还有一说，咱们来了，必有人不放心。若没有人不放心，便晚些进城何妨？若有人不放心，二爷须得进城回家去才是。第一老太太、太太也放了心，第二礼也尽了，不过这么着。就是家去听戏喝酒，也并不是爷有意，原是陪着父母尽个孝道儿。要单为这个，不顾老太太、太太悬心，就是才受祭的阴魂儿也不安哪。二爷想我这话怎么样？</prompt>
<response>你的意思我猜着了。你想着只你一个跟了我出来，回来你怕担不是，所以拿这大题目来劝我。我才来了，不过为尽个礼，再去吃酒看戏，并没说一日不进城。这已经完了心愿，赶着进城，大家放心就是了。</response>
<prompt>我又不是鬼，你见了我，不识规矩站住，怎么倒往前跑？</prompt>
<response>我原没看见奶奶来，我又惦记着屋里没人，才跑来着。</response>
<prompt>叫你瞧着我做什么？难道不叫我家去吗？必有别的原故，快告诉我，我从此以后疼你。你要不实说，立刻拿刀子来割你的肉！</prompt>
<response>我告诉奶奶，可别说我说的。</response>
<prompt>他死了，再娶一个也这么着，又怎么样呢？</prompt>
<response>他死了，你倒是把平儿扶了正，只怕还好些。</response>
<prompt>如今连平儿他也不叫我沾一沾了。平儿也是一肚子委屈，不敢说。我命里怎么就该犯了夜叉星！</prompt>
<response>你们做这些没脸事，好好的又拉上我做什么！</response>
<prompt>你是个明白人，你们奶奶素日何等待你。今儿不过他多吃了一口酒，他可不拿你出气，难道拿别人出气不成？别人又笑话他是假的了。</prompt>
<response>我先原要让你的，只因大奶奶和姑娘们都让你，我就不好让的了。</response>
<prompt>可惜这新衣裳也沾了。这里有你花妹妹的衣裳，何不换下来，拿些个烧酒喷了熨一熨，把头也另梳一梳。</prompt>
<response>姐姐还该擦上些脂粉，不然倒象是和凤姐姐赌气的似的。况且又是他的好日子，而且老太太又打发人来安慰你。</response>
<prompt>我怎么象个阎王，又象夜叉？那娼妇咒我死，你也帮着咒我。千日不好也有一日好，可怜我熬的连个混账女人也不及了。我还有什么脸过这个日子！</prompt>
<response>你还不足！你细想想，昨儿谁的不是多？今儿当着人，还是我跪了一跪，又赔不是，你也争足了光了。这会子还唠叨，难道你还叫我替你跪下才罢？太要足了强也不是好事！</response>
<prompt>我出去瞧瞧，看是怎么样。</prompt>
<response>不许给他钱！</response>
<prompt>你不会做，也不用你做，你只监察着我们里头有偷安怠惰的，该怎么罚他就是了。</prompt>
<response>你们别哄我，我早猜着了，那里是请我做‘监察御史’，分明叫了我去做个进钱的铜商罢咧。你们弄什么社，必是要轮流着做东道儿。你们的钱不够花，想出这个法子来勾了我去，好和我要钱。可是这个主意不是？</response>
<prompt>你们听听，我说了一句，他就说了两车无赖的话！真真泥腿光棍，专会打细算盘、分金辩两的。你这个东西，亏了还托生在诗书仕宦人家做小姐，又是这么出了嫁，还是这么着。要生在贫寒小门小户人家，做了小子丫头，还不知怎么下作呢？天下都叫你算计了去！昨儿还打平儿，亏你伸的出手来。那黄汤难道灌丧了狗肚子里去了？气的我只要替平儿打抱不平儿。忖夺了半日，好容易‘狗长尾巴尖儿’的好日子，又怕老太太心里不受用，因此没来。究竟气还不平，你今儿倒招我来了。给平儿拾鞋还不要呢！你们两个，很该换一个过儿才是。</prompt>
<response>哦，我知道了，竟不是为诗为画来找我，竟是为平儿报仇来了。我竟不知道平儿有你这么位仗腰子的人。想来就象有鬼拉着我的手似的，从今我也不敢打他了。平姑娘，过来，我当着你大奶奶、姑娘们替你赔个不是，担待我‘酒后无德’罢！</response>
<prompt>好嫂子，赏我一点空儿。你是最疼我的，怎么今儿为平儿就不疼我了？往常你还劝我说：‘事情虽多，也该保全身子，检点着偷空儿歇歇。’你今儿倒反逼起我的命来了。况且误了别人年下的衣裳无碍，他姐儿们的要误了，却是你的责任。老太太岂不怪你不管闲事，连一句现成的话也不说？我宁可自己落不是，也不敢累你呀。</prompt>
<response>你们听听，说的好不好？把他会说话的！我且问你，这诗社到底管不管？</response>
<prompt>正为宝玉来，倒忘了他！头一社是他误了。我们脸软，你说该怎么罚他？</prompt>
<response>没别的法子，只叫他把你们各人屋子里的地罚他扫一遍就完了。</response>
<prompt>我那里管他们，由他们去罢。前儿在家里给我磕头，我没好话。我说：‘小子，别说你是官了，横行霸道的！你今年活了三十岁，虽然是人家的奴才，一落娘胎胞儿，主子的恩典，放你出来，上托着主子的洪福，下托着你老子娘，也是公子哥儿似的读书写字，也是丫头、老婆，奶子捧凤凰似的。长了这么大，你那里知道奴才两字是怎么写！只知道享福，也不知你爷爷和你老子受的那苦恼，熬了两三辈子，好容易挣出来你这个东西，从小儿三灾八难，花的银子照样打出你这个银人儿来了。到二十岁上，又蒙主子的恩典，许你捐了前程在身上。你看那正根正苗，忍饥挨饿的要多少？你一个奴才秧子，仔细折了福！如今乐了十年，不知怎么弄神弄鬼，求了主子，又选出来了。县官虽小，事情却大，作那一处的官，就是那一方的父母。你不安分守己，尽忠报国，孝敬主子，只怕天也不容你。’</prompt>
<response>你也多虑。我们看他也就好。先那几年，还进来了两次，这有好几年没来了。年下生日，只见他的名字就罢了。前儿给老太太、太太磕头来，在老太太那院里，见他又穿着新官的服色，倒发的威武了，比先时也胖了。他这一得了官，正该你乐呢，反倒愁起这些来。他不好，还有他的父母呢，你只受用你的就完了。闲时坐个轿子进来，和老太太斗斗牌，说说话儿，谁好意思的委屈了你。家去一般也是楼房厦厅，谁不敬你，自然也是老封君似的了。</response>
<prompt>不怕你嫌我，如今老爷不过这么管你一管，老太太就护在头里。当日老爷小时，你爷爷那个打，谁没看见的！老爷小时，何曾象你这么天不怕地不怕的。还有那边大老爷，虽然淘气，也没象你这扎窝子的样儿，也是天天打。还有东府里你珍大哥哥的爷爷，那才是火上浇油的性子，说声恼了，什么儿子，竟是审贼！如今我眼里看着，耳朵里听着，那珍大爷管儿子，倒也象当日老祖宗的规矩，只是着三不着两的。他自己也不管一管自己，这些兄弟侄儿怎么怨的不怕他。你心里明白，喜欢我说，不明白，嘴里不好意思，心里不知怎么骂我呢。</prompt>
<response>媳妇来接婆婆来了。</response>
<prompt>不中用。我知道我的病是不能好的了。且别说病，只论好的时候我是怎么个形景儿，就可知了。</prompt>
<response>可正是这话。古人说：‘食谷者生’，你素日吃的竟不能添养精神气血，也不是好事。</response>
<prompt>你素日待人，固然是极好的，然我最是个多心的人，只当你有心藏奸。从前日你说看杂书不好，又劝我那些好话，竟大感激你。往日竟是我错了，实在误到如今。细细算来．我母亲去世的时候，又无姐妹兄弟，我长了今年十五岁，竟没一个人象你前日的话教导我。怪不得云丫头说你好。我往日见他赞你，我还不受用；昨儿我亲自经过，才知道了。比如你说了那个，我再不轻放过你的，你竟不介意，反劝我那些话，可知我竟自误了。若不是前日看出来，今日这话，再不对你说。你方才叫我吃燕窝粥的话，虽然燕窝易得，但只我因身子不好了，每年犯了这病，也没什么要紧的去处；请大夫，熬药，人参，肉桂，已经闹了个天翻地覆了，这会子我又兴出新文来，熬什么燕窝粥，老太太、太太、凤姐姐这三个人便没话，那些底下老婆子丫头们，未免嫌我太多事了。你看这里这些人，因见老太太疼了宝玉和凤姐姐两个，他们尚虎视眈耽，背地里言三语四的，何况于我？况我又不是正经主子，原是无依无靠投奔了来的，他们已经多嫌着我呢。如今我还不知进退，何苦叫他们咒我？</prompt>
<response>这么说，我也是和你一样。</response>
<prompt>你如何比我？你又有母亲，又有哥哥。这里又有买卖地土，家里又仍旧有房有地。你不过亲戚的情分，白住在这里，一应大小事情又不沾他们一文半个，要走就走了。我是一无所有，吃穿用度，一草一木，皆是和他们家的姑娘一样，那起小人岂有不多嫌的？</prompt>
<response>将来也不过多费得一副嫁妆罢了，如今也愁不到那里。</response>
<prompt>虽是取笑儿，却也是真话。你放心，我在这里一日，我与你消遣一日。你有什么委屈烦难、只管告诉我，我能解的，自然替你解。我虽有个哥哥．你也是知道的；只有个母亲，比你略强些。咱们也算同病相怜。你也是个明白人，何必作‘司马牛之叹’？你才说的也是，多一事不如省一事。我明日家去和妈妈说了，只怕燕窝我们家里还有，与你送几两。每日叫丫头们就熬了，又便宜，又不惊师动众的。</prompt>
<response>东西是小，难得你多情如此。</response>
<prompt>跌了灯值钱呢，是跌了人值钱？你又穿不惯木屐子。那灯笼叫他们前头点着，这个又轻巧又亮，原是雨里自己拿着的。你自己手里拿着这个，岂不好？明儿再送来。就失了手也有限的，怎么忽然又变出这‘剖腹藏珠’的脾气来！</prompt>
<response>不喝茶了，我们还有事呢。</response>
<prompt>依我说，竟别碰这个钉子去。老太太离了鸳鸯，饭也吃不下去，那里就舍得了？况且平日说起闲话来，老太太常说老爷：‘如今上了年纪，做什么左一个右一个的放在屋里。头宗，耽误了人家的女孩儿，二则放着身子不保养，官儿也不好生做，成日和小老婆喝酒。’太太听听，很喜欢咱们老爷么？这会子躲还怕躲不及，这不是‘拿草棍儿戳老虎的鼻子眼儿去’吗？太太别恼，我是不敢去的。明放着不中用，而且反招出没意思来。老爷如今上了年纪，行事不免有点儿背晦，太太劝劝才是。比不得年轻，做这些事无碍，如今兄弟、侄儿、儿子、孙子一大群，还这么闹起来，怎么见人呢。</prompt>
<response>大家子三房四妾的也多，偏咱们就使不得？我劝了也未必依。就是老太太心爱的丫头，这么胡子苍白了，又做了官的一个大儿子，要了做屋里人，也未必好驳回的。我叫了你来，不过商议商议，你先派了一篇的不是。也有叫你去的理？自然是我说去。你倒说我不劝，你还是不知老爷那性子的！劝不成，先和我闹起来。</response>
<prompt>你这么个爽快人，怎么又这样积粘起来？有什么不称心的地方儿，只管说，我管保你遂心如意就是了。鸳鸯仍不语。邢夫人又笑道：“想必你有老子娘，你自己不肯说话，怕臊，你等他们问你呢？——这也是理。等我问他们去，叫他们来问你，有话只管告诉他们。</prompt>
<response>据我看来、未必妥当。平常我们背着人说起话来，听他那个主意，未必肯。也只说着瞧罢了。</response>
<prompt>老太太在一日，我一日不离这里，若是老太太归西去了，他横竖还有三年的孝呢，没个娘才死了，他先弄小老婆的。等过了三年，知道又是怎么个光景儿呢？那时再说。纵到了至急为难，我剪了头发做姑子去，不然，还有一死！一辈子不嫁男人，又怎么样，乐得干净呢！</prompt>
<response>真个这蹄子没了脸，越发信口儿都说出来了。</response>
<prompt>已经这么着，臊会子怎么样，你们不信，只管看着就是了。太太才说了，找我老子娘去，我看他南京找去！</prompt>
<response>你的父母都在南京看房子，没上来，终久也寻的着，现在还有你哥哥嫂子在这里。可惜你是这里的家生女儿，不如我们两个只单在这里。</response>
<prompt>家生女儿怎么样？‘牛不喝水强按头’吗？我不愿意，难道杀我的老子娘不成！</prompt>
<response>他们当时找不着你的爹娘，一定和你嫂子说了。</response>
<prompt>姑娘既知道，还奈何我！快来，我细细的告诉你，可是天大的喜事。</prompt>
<response>你快夹着你那嘴离了这里，好多着呢！什么好话？又是什么喜事？怪道成日家羡慕人家的丫头做了小老婆，一家子都仗着他横行霸道的，一家子都成了小老婆了！看的眼热了，也把我送在火坑里去。我若得脸呢，你们外头横行霸道，自己封就了自己是舅爷；我要不得脸败了时，你们把忘八脖子一缩，生死由我去！</response>
<prompt>愿意不愿意你也好说，犯不着拉三扯四的。俗语说的好：‘当着矮人，别说矮话。’姑娘骂我，我不敢还言，这二位姑娘并没惹着你，小老婆长，小老婆短，人家脸上怎么过的去？</prompt>
<response>你倒别说这话，他也并不是说我们，你倒别拉三扯四的。你听见那位太太、太爷们封了我们做小老婆？况且我们两个，也没有爹娘哥哥弟在这门子里仗着我们横行霸道的。他骂的人自由他骂去，我们犯不着多心。</response>
<prompt>我因为往四姑娘房里看我们宝二爷去了，谁知迟了一步，说是家去了。我疑惑怎么没遇见呢，想要往林姑娘家找去，又遇见他的人，说也没去。我这里正疑惑是出园子去了，可巧你从那里来了。我一闪，你也没有见。后来他又来了，我从这树后头走到山子石后，我却见你两个说话来了，谁知你们四个眼睛没见我。</prompt>
<response>四个眼睛没见你？你们六个眼睛还没见我呢。</response>
<prompt>这事与太太什么相干？老太太想一想，也有大伯子的事，小婶子如何知道？</prompt>
<response>可是我老糊涂了。姨太太别笑话我。你这个姐姐，他极孝顺，不象我们那大太太，一味怕老爷，婆婆跟前不过应景儿。可是我委屈了他。</response>
<prompt>谁叫老太太会调理人？调理的水葱儿似的，怎么怨得人要？我幸亏是孙子媳妇，我若是孙子，我早要了，还等到这会子呢。</prompt>
<response>这倒是我的不是了？</response>
<prompt>你怎么恼了，连牌也不替我洗？</prompt>
<response>奶奶不给钱么。</response>
<prompt>既这么样，怎么不进来，又做神做鬼的？</prompt>
<response>见老太太玩牌，不敢惊动，不过叫媳妇出来问问。</response>
<prompt>怎么不去？前儿我们几个放鹰去，离他坟上还有二里，我想今年夏天雨水勤，恐怕他坟上站不住。我背着众人走到那里去瞧了一瞧，略又动了一点子，回家来就便弄了几百钱，第三日一早出去雇了两个人收拾好了。</prompt>
<response>这个事也用不着你操心，外头有我，你只心里有了就是了。眼前十月初一日，我已经打点下上坟的花销。你知道，我一贫如洗，家里是没的积聚的，纵有几个钱来，随手就光的。不如趁空儿留下这一分，省的到了跟前扎煞手。</response>
<prompt>好兄弟，你怎么问起我这样话来？我要是假心，立刻死在眼前。</prompt>
<response>既如此，这里不便。等坐一坐，我先走，你随后出来，跟到我下处，咱们索性喝一夜酒。我那里还有两个绝好的孩子，从没出门的。你可连一个跟的人也不用带，到了那里，伏侍人都是现成的。</response>
<prompt>我又不是呆子，怎么有个不信的呢。既如此，我又不认得，你先去了，我在那里找你？</prompt>
<response>我这下处在北门外头，你可舍得家，城外住一夜去？</response>
<prompt>你既来了，也不拜拜街坊去吗？</prompt>
<response>我正叫他去呢。</response>
<prompt>老爷把二爷打的动不得，难道姑娘就没听见吗？</prompt>
<response>早起恍惚听见了一句，也信不真。我也正要瞧你奶奶去呢，不想你来。又是为了什么打他？</response>
<prompt>都是那什么贾雨村，半路途中那里来的饿不死的野杂种！认了不到十年，生了多少事出来。今年春天，老爷不知在那个地方看见几把旧扇子，回家来，看家里所有收着的这些好扇子，都不中用了，立刻叫人各处搜求。谁知就有个不知死的冤家，混号儿叫做石头呆子，穷的连饭也没的吃，偏偏他家就有二十把旧扇子，死也不肯拿出大门来。二爷好容易烦了多少情，见了这个人，说之再三，他把二爷请了到他家里坐着，拿出这扇子来略瞧了一瞧。据二爷说，原是不能再得的，全是湘妃、棕竹、麋鹿、玉竹的，皆是古人写画真迹。回来告诉了老爷，便叫买他的，要多少银子给他多少。偏那石呆子说：‘我饿死冻死，一千两银子一把，我也不卖。’老爷没法了，天天骂二爷没能为。已经许他五百银子，先兑银子，后拿扇子，他只是不卖，只说：‘要扇子先要我的命！’姑娘想想，这有什么法子？谁知那雨村没天理的听见了，便设了法子，讹他拖欠官银，拿他到了衙门里去，说：‘所欠官银，变卖家产赔补。’把这扇子抄了来，做了官价，送了来。那石呆子如今不知是死是活。老爷问着二爷说：‘人家怎么弄了来了？’二爷只说了一句：</prompt>
<response>既这样，你去替我问候罢，我就不去了。</response>
<prompt>我看《塞上》一首，内一联云：‘大漠孤烟直，长河落日圆。’想来烟如何直？日自然是圆的。这‘直’字似无理，‘圆’字似太俗。合上书一想，倒象是见了这景的。要说再找两个字换这两个，竟再找不出两个字来。再还有：‘日落江湖白，潮来天地青。’这‘白’‘青’两个字，也似无理，想来必得这两个字才形容的尽，念在嘴里，倒象有几千斤重的一个橄榄似的。还有‘渡头馀落日，墟里上孤烟’，这‘馀’字合‘上’字，难为他怎么想来！我们那年上京来，那日下晚便挽住船，岸上又没有人，只有几棵树。远远的几家人家作晚饭，那个烟竟是青碧连云。谁知我昨儿晚上看了这两句，倒象我又到了那个地方去了。</prompt>
<response>既是这样，也不用看诗，‘会心处不在远’，听你说了这两句，可知三昧你已得了。</response>
<prompt>姑娘何苦打趣我！我不过是心里羡慕，才学这个玩罢了。</prompt>
<response>谁不是玩？难道我们是认真做诗呢。要说我们真成了诗，出了这园子，把人的牙还笑掉了呢。</response>
<prompt>何苦自寻烦恼？都是颦儿引的你，我和他算账去！你本来呆头呆脑的，再添上这个，越发弄成个呆子了。</prompt>
<response>好姑娘，别混我。</response>
<prompt>这个不好，不是这个做法。你别害臊，只管拿了给他瞧去，看是他怎么说。</prompt>
<response>意思却有，只是措词不雅。皆因你看的诗少，被他缚住了。把这首诗丢开，再做一首。只管放开胆子去做。</response>
<prompt>你能够象他这苦心就好了，学什么有个不成的吗？</prompt>
<response>咱们跟了去，看他有些意思没有。</response>
<prompt>或者我婶娘又上京来了？怎么他们都凑在一处？这可是奇事。</prompt>
<response>怪道昨日晚灯花爆了又爆，结了又结，原来应到今日。</response>
<prompt>他们里头薛大姑娘的妹妹更好。三姑娘看着怎么样？</prompt>
<response>果然的。</response>
<prompt>二姐姐又不大做诗，没有他又何妨。</prompt>
<response>索性等几天，等他们新来的混熟了，咱们邀上他们岂不好？这会子大嫂子、宝姐姐心里自然没有诗兴的。况且湘云没来，颦儿才好了，人都不合式。不如等着云丫头来了，这几个新的也熟了，颦儿也大好了，大嫂子和宝姐姐心也闲了，香菱诗也长进了，如此邀一满社，岂不好？咱们两个如今且往老太太那里去听听，除宝姐姐的妹妹不算外，他一定是在咱们家住定了的。倘或那三个要不在咱们这里住，咱们央告着老太太，留下他们也在园子里住了，咱们岂不多添几个，越发有趣了。</response>
<prompt>老太太说了，叫宝姑娘别管紧了琴姑娘，他还小呢，让他爱怎么着就由他怎么着，他要什么东西只管要，别多心。</prompt>
<response>你也不知是那里来的这点福气。你倒去罢，恐怕我们委屈了你！我就不信，我那些儿不如你？</response>
<prompt>我的主意。想来昨儿的正日已自过了。再等正日还早呢，可巧又下雪，不如咱们大家凑个热闹，又给他们接风，又可以做诗。你们意思怎么样？</prompt>
<response>这话很是，只是今儿晚了，若到明儿，晴了又无趣。</response>
<prompt>何曾不高兴了！我找了他们姐妹去玩了一会子。</prompt>
<response>昨儿晚上我原想着今日要和我们姨太太借一天园子，摆两桌粗酒，请老太太赏雪的；又见老太太安歇的早，我听见宝儿说：‘老太太心里不大爽。’因此如今也不敢惊动。早知如此，我竟该请了才是呢。</response>
<prompt>姨妈怎么忘了，如今现秤五十两银子来，交给我收着，一下雪我就预备下酒。姨妈也不用操心，也不得忘了。</prompt>
<response>既这么说，姨太太给他五十两银子收着，我和他每人分二十五两，到下雪的日子，我装心里不爽，混过去了。姨太太更不用操心，我和凤姐倒得实惠呢。</response>
<prompt>‘一池青草草何名’。</prompt>
<response>这一定是‘蒲芦也’，再不是不成？</response>
<prompt>萤与花何干？</prompt>
<response>妙的很，萤可不是草化的？</response>
<prompt>前头都好，末后一句怎么样解？</prompt>
<response>那一个耍的猴儿不是剁了尾巴去的？</response>
<prompt>这宝姐姐也忒胶柱鼓瑟、矫揉造作了。两首虽于史鉴上无考，咱们虽不曾看这些外传，不知底里，难道咱们连两本戏也没见过不成？那三岁的孩子也知道，何况咱们？</prompt>
<response>这话正是了。</response>
<prompt>况且他原走到这个地方的。这两件事虽无考，古往今来，以讹传讹，好事者竟故意的弄出这古迹来以愚人。比如那年上京的时节，便是关夫子的坟，倒见了三四处。关夫子一身事业皆是有据的，如何又有许多的坟？自然是后来人敬爱他生前为人，只怕从这敬爱上穿凿出来也是有的。及至看《广舆记》上，不止关夫子的坟多有，古来有名望的人，那坟就不少。无考的古迹更多。如今这两首诗虽无考，凡说书唱戏，甚至于求的签上都有。老少男女俗语口头，人人皆知皆说的。况且又并不是看了《西厢记》、《牡丹亭》的词曲，怕看了邪书了。这也无妨，只管留着。</prompt>
<response>那袭人是个省事的，你告诉说我的话，叫他穿几件颜色好衣裳，大大的包一包袱衣裳拿着，包袱要好好的，拿手炉也拿好的。临走时，叫他先到这里来我瞧。</response>
<prompt>说晴雯出去了，我怎么没见。一定是要唬我去了。</prompt>
<response>这不是他？在这里渥着呢。我若不嚷的快，可是倒唬一跳。</response>
<prompt>如何？到底伤了风了。</prompt>
<response>他早起就嚷不受用，一日也没吃碗正经饭。他这会子不说保养着些，还要捉弄人，明儿病了，叫他自作自受。</response>
<prompt>虽这么说，你到底要告诉大奶奶一声儿。不然一时大夫来了，人问起来怎么说呢？</prompt>
<response>你回大奶奶去，就说晴雯白冷着了些，不是什么大病。袭人又不在家，他若家去养病，这里更没有人了。传一个大夫，从后门悄悄的进来瞧瞧，别回太太了。</response>
<prompt>该死该死，他拿着女孩儿们也象我们一样的治法，如何使得？凭他有什么内滞，这积实、麻黄如何禁得？谁请了来的，快打发他去罢，再请一个熟的来罢。</prompt>
<response>用药好不好，我们不知道。如今再叫小厮去请王大夫去倒容易，只是这个大夫又不是告诉总管房请的，这马钱是要给他的。</response>
<prompt>并不事多，一样的分例，这里添了，那里减了。就便多费些事，小姑娘们受了冷气，别人还可，第一，林妹妹如何禁得住？就连宝兄弟也禁不住，况兼众位姑娘都不是结实身子。</prompt>
<response>正是这个了。上次我要说这话，我见你们大事多，如今又添出些事来，你们固然不敢抱怨，未免想着我只顾疼这些小孙子、孙女儿们，就不体贴你们这当家人了。你既这么说出来，便好了。</response>
<prompt>这话老祖宗说差了。世人都说，‘太伶俐聪明怕活不长。’世人都说，世人都信，独老祖宗不当说，不当信。老祖宗只有伶俐聪明过我十倍的，怎么如今这么福寿双全的，只怕我明儿还胜老祖宗一倍呢。我活一千岁后，等老祖宗归了西，我才死呢。</prompt>
<response>众人都死了，单剩咱们两个老妖精，有什么意思。</response>
<prompt>平儿不是那样人。况且他并不知你病特来瞧你，想来一定是找麝月来说话，偶然见你病了，随口说特瞧你的病，这也是人情乖觉取和儿的常事。便不出去，有不是，与他何干，你们素日又好，断不肯为这无于的事伤和气。</prompt>
<response>这话也是，只是疑他为什么忽然又瞒起我来？</response>
<prompt>你怎么就得了的？</prompt>
<response>那日彼时洗手时不见了，二奶奶就不许吵嚷，出了园子，即刻就传给园里各处的妈妈们，小心访查。我们只疑惑邢姑娘的丫头，本来又穷，只怕小孩子家没见过，拿起来是有的，再不料定是你们这里的。幸而二奶奶没有在屋里，你们这里的宋妈去了，拿着这支镯子，说是小丫头坠儿偷起来的，被他看见，来回二奶奶的。我赶忙接了镯子，想了一想：宝玉是偏在你们身上留心用意、争胜要强的，那一年有个良儿偷玉，刚冷了这二年，闲时还常有人提起来趁愿。这会子又跑出一个偷金子的来了，而且更偷到街坊家去了。偏是他这么着，偏是他的人打嘴。所以我倒忙叮咛宋妈，千万别告诉宝玉，只当没有这事，总别和一个人提起。第二件，老太太、太太听了生气。三则袭人和你们也不好看。所以我回二奶奶只说：‘我往大奶奶那里去来着，谁知镯子褪了口，丢在草根底下，雪深了没看见。今儿雪化尽了，黄澄澄的映着日头，还在那里呢，我就拣了起来。’二奶奶也就信了，所以我来告诉你们。你们以后防着他些，别使唤他到别处去。等袭人回来，你们商议着，变个法子打发出去就完了。</response>
<prompt>这小娼妇也见过些东西，怎么这么眼浅？</prompt>
<response>究竟这镯子能多重，原是二奶奶的，说这叫做‘虾须镯’，倒是这颗珠子重了。睛雯那蹄子是块爆炭，要告诉了他，他是忍不住的，一时气上来，或打或骂，依旧嚷出来，所以单告诉你留心就是了。</response>
<prompt>虽如此说，只是这气如何忍得住！</prompt>
<response>这有什么气的，你只养病就是了。</response>
<prompt>我屋里却有两盆，只是不及这个。琴妹妹送你的，如何又转送人，这个断断使不得。</prompt>
<response>我一日药铞子不离火，我竟是药培着呢，哪里还搁的住花香来熏？越发弱了。况且这屋子里一股药香，反把这花香搅坏了。不如你抬了去，这花儿倒清净了，没什么杂味来搅他。</response>
<prompt>我屋里今儿也有个病人煎药呢。你怎么知道的？</prompt>
<response>这说奇了。我原是无心话，谁知你屋里的事？你不早来听古记儿，这会子来了，自惊自怪的。</response>
<prompt>何苦来，又打起我做什么，我还不怕臊呢，你倒握起脸来了。</prompt>
<response>下次我邀一社，四个诗题，四个词题。每人四首诗，四首词。头一个诗题《咏太极图》，限‘一先’的韵，五言排律；要把‘一先’的韵都用尽了，一个不许剩。</response>
<prompt>这一说，可知是姐姐不是真心起社了，这分明是难人。要论起来，也强扭的出来，不过颠来倒去，弄些《易经》上的话生填，究竟有何趣味。我八岁的时节，跟我父亲到西海沿上买洋货。谁知有个真真国的女孩子，才十五岁，那脸面就和那西洋画上的美人一样，也披着黄头发，打着联垂，满头带着都是玛瑙、珊瑚、猫儿眼、祖母绿，身上穿着金丝织的锁子甲，洋锦袄袖，带着倭刀也是镶金嵌宝的。实在画儿上也没他那么好看。有人说他通中国的诗书，会讲‘五经’，能做诗填词。因此我父亲央烦了一位通官，烦他写了一张字，就写他做的诗。</prompt>
<response>好妹妹，你拿出来我们瞧瞧。</response>
<prompt>怪道你这嫂子不知规矩。你女儿在屋里一场，临去时也给姑娘们磕个头。没有别的谢礼，他们也不希罕，不过磕个头尽心罢咧，怎么说走就走？</prompt>
<response>今儿老太太喜喜欢欢的给了这件褂子，谁知不防，后襟子上烧了一块。幸而天晚了，老太太、太太都不理论。</response>
<prompt>这怎么好呢？明儿不穿也罢了。</prompt>
<response>明儿是正日子，老太太、太太说了，还叫穿过这个去呢。偏头一日就烧了，岂不扫兴！</response>
<prompt>小祖宗，你只管睡罢！再熬上半夜，明儿眼睛抠搂了，那恰怎么好？</prompt>
<response>这就很好，要不留心，再看不出的。</response>
<prompt>昨日已好了些，今日如何反虚浮微缩起来？敢是吃多了饮食？不然就是劳了神思。外感却倒轻了，这汗后失调养，非同小可。</prompt>
<response>好二爷，你干你的去罢。那里就得了痨病了呢！</response>
<prompt>前儿袭人去亲自回老太太的，怎么倒忘了？</prompt>
<response>想起来了。我的记性竟平常了。</response>
<prompt>这还罢了。正好前儿鸳鸯的娘也死了，我想他老子娘都在南边，我也没叫他家去守孝。如今他两处全礼，何不叫他二人一处作伴去？</prompt>
<response>还等这会子？他早就去了。</response>
<prompt>罢，罢！酒冷了，老祖宗喝一口润润嗓子再掰谎罢。这一回就叫做《掰谎记》，就出在本朝，本地，本年，本月，本日，本时。老祖宗‘一张口难说两家话’，‘花开两朵，各表一枝’。‘是真是谎且不表，再整观灯看戏的人’。老祖宗且让这二位亲戚吃杯酒、看两出戏着，再从逐朝话言掰起，如何？</prompt>
<response>你少兴头些，外头有人，比不得往常。</response>
<prompt>我象他这么大的时候儿，他爷爷有一班小戏，偏有一个弹琴的，凑了《西厢记》的《听琴》，《玉簪记》的《琴挑》，《续琵琶》的《胡笳十八拍》，竟成了真的了。比这个更如何？</prompt>
<response>那更难得了。</response>
<prompt>趁着女先儿们在这里．不如咱们传梅，行一套‘春喜上眉梢’的令，如何？</prompt>
<response>这是个好令啊！正对时景儿。</response>
<prompt>依我说，谁象老祖宗要什么有什么呢？我们这不会的不没意思吗？怎么能雅俗共赏才好。不如谁住了，谁说个笑话儿罢。</prompt>
<response>自然老太太先喜了，我们才托赖些喜。</response>
<prompt>一家子养了十个儿子，娶了十房媳妇儿。惟有第十房媳妇儿聪明伶俐、心巧嘴乖，公婆最疼，成日家说那九个不孝顺。这九个媳妇儿委屈，便商议说：‘咱们九个心里孝顺，只是不象那小蹄子儿嘴巧，所以公公婆婆只说他好。这委屈向谁诉去？’有主意的说道：‘咱们明儿到阎王庙去烧香，和阎王爷说去，问他一问，叫我们托生为人，怎么单单给那小蹄子儿一张乖嘴，我们都入了夯嘴里头？’那八个听了，都喜欢说：“这个主意不错。</prompt>
<response>好的呀！幸而我们都是夯嘴夯腮的，不然，也就吃了猴儿尿了！</response>
<prompt>你说你的，底下怎么样？</prompt>
<response>底下就团团的坐了一屋子，吃了一夜酒，就散了。</response>
<prompt>先那一个到底怎么样？也该说完了。</prompt>
<response>好罗唆！到了第二日是十六日，年也完了，节也完了，我看人忙着收东西还闹不清，那里还知道底下的事了？</response>
<prompt>谁是我舅舅？我舅舅早升了九省的检点了！那里又跑出一个舅舅来？我倒素昔按礼尊敬，怎么敬出这些亲戚来了！——既这么说，每日环儿出去，为什么赵国基又站起来？又跟他上学？为什么不拿出舅舅的款来？何苦来！谁不知道我是姨娘养的，必要过两三个月寻出由头来，彻底来翻腾一阵，怕人不知道，故意表白表白！也不知道是谁给谁没脸！——幸亏我还明白，但凡糊涂不知礼的，早急了！</prompt>
<response>奶奶说，赵姨奶奶的兄弟没了，恐怕奶奶和姑娘不知有旧例。若照常例，只得二十两；如今请姑娘裁度着，再添些也使得。</response>
<prompt>又好好的添什么？谁又是二十四个月养的？不然，也是出兵放马、背着主子逃出命来过的人不成？你主子真个倒巧，叫我开了例，他做好人，拿着太太不心疼的钱，乐得做人情！你告诉他，我不敢添减混出主意。他添他施恩，等他好了出来，爱怎么添怎么添！</prompt>
<response>奶奶，姑娘：家学里支环爷和兰哥儿一年的公费。</response>
<prompt>凡爷们的使用，都是各屋里月钱之内。环哥的是姨娘领二两；宝玉的，老太太屋里袭人领二两；兰哥儿是大奶奶屋里领。怎么学里每人多这八两？原来上学去的是为这八两银子！从今日起，把这一项蠲了。平儿回去，告诉你奶奶，说我的话，把这一条务必免了。</prompt>
<response>早就该免。旧年奶奶原说要免来着，因年下忙，就忘了。</response>
<prompt>我们何尝敢大胆了？都是赵姨娘闹的。</prompt>
<response>罢了！好奶奶们，‘墙倒众人推’。那赵姨娘原有些颠倒，着三不着两，有了事就都赖他。你们素日那眼里没人、心术利害，我这几年难道还不知道！二奶奶要是略差一点儿的，早叫你们这些奶奶们治倒了。饶这么着，得一点空儿，还要难他一难，好几次没落了你们的口声。众人都说他利害，你们都怕他，惟我知道他心里也就不算不怕你们的。前儿我们还议论到这里，再不能依头顺尾，必有两场气生。那三姑娘虽是个姑娘，你们都横看了他！二奶奶在这些大姑子小姑子里头，也就只单怕他五分儿。你们这会子倒不把他放在眼里了。</response>
<prompt>我想的事，不为别的，只想着我们一月所用的头油脂粉又是二两的事。我想咱们一月已有了二两月银，丫头们又另有月钱，可不是又同刚才学里的八两一样重重叠叠？这事虽小，钱有限，看起来也不妥当，你奶奶怎么就没想到这个呢？</prompt>
<response>这有个原故。姑娘们所用的这些东西，自然该有分例，每月每处买办买了，令女人们交送我们收管，不过预备姑娘们使用就罢了，没有个我们天天各人拿着钱，找人买这些去的。所以外头买办总领了去，按月使女人按房交给我们。至于姑娘们每月的这二两，原不是为买这些的，为的是一时当家的奶奶太太，或不在家，或不得闲，姑娘们偶然要个钱使，省得找人去，这不过是恐怕姑娘们受委屈意思。如今我冷眼看着，各屋里我们的姐妹都是现拿钱买这些东西的，竟有了一半子。我就疑惑不是买办脱了空，就是买的不是正经货。</response>
<prompt>因此我心里不自在，饶费了两起钱，东西又白丢一半。不如竟把买办的这一项每月蠲了为是。此是第一件事。第二件，年里往赖大家去，你也去的：你看他那小园子比咱们这个如何？</prompt>
<response>还没有咱们这一半大，树木花草也少多着呢。</response>
<prompt>这是为何？</prompt>
<response>断断使不得。你们这里多少得用的人，一个个闲着没事办，这会子我又弄个人来，叫那起人连我也看小了。我倒替你们想出一个人来：怡红院有个老叶妈，他就是焙茗的娘。那是个诚实老人家，他又合我们莺儿妈极好。不如把这事交与叶妈，他有不知的，不必咱们说给他，就找莺儿的娘去商量了。那怕叶妈全不管，竟交与那一个，这是他们私情儿，有人说闲话也就怨不到咱们身上。如此一行，你们办的又公道，于事又妥当。</response>
<prompt>妈妈们也别推辞了，这原是分内应当的。你们只要日夜辛苦些，别躲懒纵放人吃酒赌钱就是了。不然，我也不该管这事。你们也知道，我姨娘亲口嘱托我三五回，说大奶奶如今又不得闲，别的姑娘又小，托我照看照看。我若不依，分明是叫姨娘操心。我们太太又多病，家务也忙，我原是个闲人，就是街坊邻舍，也要帮个忙儿，何况是姨娘托我？讲不起众人嫌我。倘或我只顾沽名钓誉的，那时酒醉赌输，再生出事来，我怎么见姨娘？你们那时后悔也迟了，就连你们素昔的老脸也都丢了。这些姑娘们，这么一所大花园子，都是你们照管着，皆因看的你们是三四代的老妈妈，最是循规蹈矩，原该大家齐心顾些体统。你们反纵放别人，任意吃酒赌博。姨娘听见了，教训一场犹可，倘若被那几个管家娘子听见了，他们也不用回姨娘，竟教导你们一场，你们这年老的反受了小的教训。虽是他们是管家管的着你们，何如自己存些体面，他们如何得来作践呢！所以我如今替你们想出这个额外的进益来，也为的是大家齐心，把这园里周全得谨谨慎慎的，使那些有权执事的看见这般严肃谨慎，且不用他们操心，他们心里岂不敬服？也不枉替你们筹画些进益了。你们去细细想想这话。</prompt>
<response>这些年没进京，也不想到就来。</response>
<prompt>园里把咱们的宝玉叫了来，给这四个管家娘子瞧瞧，比他们的宝玉如何。</prompt>
<response>唬了我们一跳！要是我们不进府来，倘若别处遇见，还只当我们的宝玉后赶着也进了京呢。</response>
<prompt>比你们的长的如何？</prompt>
<response>四位妈妈才一说，可知是模样儿相仿了。</response>
<prompt>老太太这话正是。虽然我们宝玉淘气古怪，有时见了客，规矩礼数，比大人还有趣，所以无人见了不爱，只说：‘为什么还打他？’殊不知他在家里无法无天，大人想不到的话偏会说，想不到的事偏会行，所以老爷太太恨的无法。就是任性，也是小孩子的常情；胡乱花费，也是公子哥儿的常情；怕上学，也是小孩子的常情，都还治的过来。第一，天生下来这一种刁钻古怪的脾气，如何使得？</prompt>
<response>那里的谎话，你也信了？偏又有个宝玉了？</response>
<prompt>怎么匡人看见孔子，只当是阳货呢？</prompt>
<response>孔子阳货虽同貌，却不同名；蔺与司马虽同名，而又不同貌。偏我和他就两样俱同不成？</response>
<prompt>宝玉怎么跑到这里来？</prompt>
<response>因我偶步到此，不知是那位世交的花园？姐姐们带我逛逛。</response>
<prompt>这如何是梦？真而又真的！</prompt>
<response>宝玉在那里？</response>
<prompt>怪道老太太常嘱咐说：‘小人儿屋里不可多有镜子，人小魂不全，有镜子照多了，睡觉惊恐做胡梦。’如今倒在大镜子那里安了一张床！有时放下镜套还好，往前去天热困倦，那里想的到放他？比如方才就忘了，自然先躺下照着影儿玩来着，一时合上眼自然是胡梦颠倒的。不然，如何叫起自己的名字来呢？不如明日挪进床来是正经。</prompt>
<response>好些了。</response>
<prompt>从此咱们只可说话，别动手动脚的。一年大二年小的，叫人看着不尊重。打紧的那起混账行子们背地里说你，你总不留心，还自管和小时一般行为，如何使得？姑娘常常吩咐我们，不叫和你说笑。你近来瞧他，远着你还恐远不及呢。</prompt>
<response>怪冷的，他一个人在这里做什么？春天凡有残疾的人肯犯病，敢是他也犯了呆病了？</response>
<prompt>方才对面说话，你还走开，这会子怎么又来挨着我坐？</prompt>
<response>你都忘了？几日前头，你们姐儿两个正说话，赵姨娘一头走进来。我才听见他不在家，所以我来问你。正是前日你和他才说了一句‘燕窝’，就不说了，总没提起，我正想着问你。</response>
<prompt>原来是你说了，这又多谢你费心。我们正疑惑，老太太怎么忽然想起来叫人每一日送一两燕窝来呢？这就是了。</prompt>
<response>这要天天吃惯了，吃上三二年就好了。</response>
<prompt>都是你闹的，还得你来治。也没见我们这位呆爷，‘听见风儿就是雨’，往后怎么好！</prompt>
<response>你为什么唬我？</response>
<prompt>你说的有情有理，如何是玩话呢？</prompt>
<response>那些话，都是我编的。林家真没了人了。纵有也是极远的族中，也都不在苏州住，各省流寓不定。纵有人来接，老太太也必不叫他去。</response>
<prompt>人人只说我傻，你比我更傻！不过是句玩话，他已经许给梅翰林家了。果然定下了他，我还是这个形景了？先是我发誓赌咒，砸这劳什子，你都没劝过吗？我病的刚刚的这几日才好了，你又来怄我！</prompt>
<response>我只愿这会于立刻我死了，把心迸出来，你们瞧见了。然后连皮带骨，一概都化成一股灰，再化成一股烟，一阵大风，吹的四面八方，都登时散了，这才好！</response>
<prompt>我说的是好话，不过叫你心里留神，并没叫你去为非作歹。何苦回老太太，叫我吃了亏，又有什么好处。</prompt>
<response>姑妈素知我们太太有些左性的，这事等我慢谋。</response>
<prompt>天下的事，真是人想不到的。拿着姨妈和大舅母说起，怎么又作一门亲家！</prompt>
<response>我的儿，你们女孩儿家那里知道？自古道：‘千里姻缘一线牵。’管姻缘的有一位月下老儿，预先注定，暗里只用一根红丝，把这两个人的脚绊住。凭你两家那怕隔着海呢，若有姻缘的，终久有机会作成了夫妇。这一件事，都是出人意料之外。凭父母本人都愿意了，或是年年在一处，已为是定了的亲事，若是月下老人不用红线拴的，再不能到一处。比如你姐妹两个的婚姻，此刻也不知在眼前，也不知在山南海北呢！</response>
<prompt>怎么认不得？</prompt>
<response>我且问你，我哥哥还没定亲事，为什么反将邢妹妹先说给我兄弟了？是什么道理？</response>
<prompt>等我问着二姐姐去！我骂那起老婆子丫头一顿，给你们出气何如？</prompt>
<response>你又发疯了，还不给我坐下呢。</response>
<prompt>怨不得芳官。自古说：‘物不平则鸣。’他失亲少眷的在这里，投人照看，赚了他的钱，又作践他，如何怪得！</prompt>
<response>我要照看他，那里不照看了，又要他那几个钱才照看他，没的招人家骂去。</response>
<prompt>什么‘如何是好’！都撵出去，不要这些中看不中吃的就完了！</prompt>
<response>把个莺莺小姐弄成才拷打的红娘了。这会子又不妆扮了，还是这么着？</response>
<prompt>这劳什子又不知怎么了，又得去收拾。</prompt>
<response>再略等半钟茶的工夫就是了。</response>
<prompt>你就尝一口何妨。</prompt>
<response>你瞧我尝。</response>
<prompt>虽如此，只是他昨晚已经同人说是他舅舅给的了，如何又说你给的？况且那边所丢的霜正没主儿，如今有赃证的白放了，又去找谁？谁还肯认？众人也未必心服。</prompt>
<response>太太那边的露，再无别人，分明是彩云偷了给环哥儿去了，你们可瞎乱说。</response>
<prompt>谁不知这个原故？这会子玉钏儿急的哭，悄悄问他，他要应了，玉钏儿也罢了，大家也就混着不问了，谁好意揽这事呢？可恨彩云不但不应，他还挤玉钏儿，说他偷了去了。两个人‘窝里炮’，先吵的合府都知道了，我们怎么装没事人呢？少不得要查的。殊不知告失盗的就是贼，又没赃证，怎么说他？</prompt>
<response>也罢。这件事，我也应起来，就说原是我要吓他们玩，悄悄的偷了太太的来了：两件事就都完了。</response>
<prompt>现在二奶奶屋里呢，问他什么应什么。我心里明白，知道不是他偷的，可怜他害怕，都承认了。这里宝二爷不过意，要替他认一半。我要说出来呢，但只是这做贼的，素日又是和我好的一个姐妹；窝主却是平常，里面又伤了一个好人的体面，因此为难。少不得央求宝二爷应了，大家无事。如今反要问你们两个还是怎么样。要从此以后，大家小心存体面呢，就求宝二爷应了，要不然，我就回了二奶奶，别冤屈了人。</prompt>
<response>姐姐放心，也不用冤屈好人，我说了罢。伤体面，偷东西，原是赵姨奶奶央及我再三，我拿了些给环哥儿是情真。连太太在家我们还拿过，各人去送人，也是常有的。我原说说过两天就完了，如今既冤屈了人，我心里也不忍。姐姐竟带了我回奶奶去，一概应了完事。</response>
<prompt>是了，姐姐你怎么忘了？他是跟二姑娘的司棋的婶子。司棋的父亲虽是大老爷那边的人，他这叔叔却是咱们这边的。</prompt>
<response>哦，你早说是他，我就明白了。</response>
<prompt>‘苍蝇不抱没缝儿的鸡蛋’，虽然这柳家的没偷，到底有些影儿人才说他。虽不加贼刑，也革出不用。朝廷原有挂误的，到底不算委屈了他。“平儿道：“何苦来操这心？‘得放手时须放手’，什么大不了的事，乐得施恩呢。依我说，纵在这屋里操上一百分心，终久是回那边屋里去的，没的结些小人的仇恨，使人含恨抱怨。况且自己又三灾八难的，好容易怀了一个哥儿，到了六七个月还掉了，焉知不是素日操劳太过，气恼伤着的？如今趁早儿见一半不见一半的，也倒罢了。</prompt>
<response>随你们罢！没的怄气。</response>
<prompt>已经完了，怎么又作揖？</prompt>
<response>这是他来给你拜寿。今日也是他的生日，你也该给他拜寿。</response>
<prompt>二月十二是林姑娘，怎么没人？只不是咱们家的。</prompt>
<response>你看我这个记性儿。</response>
<prompt>我们是那牌儿名上的人？生日也没拜寿的福，又没受礼的职分，可吵嚷什么，可不悄悄儿的就过去了吗。今日他又偏吵出来了。等姑娘回房，我再行礼去罢。</prompt>
<response>也不敢惊动。只是今日倒要替你作个生日，我心里才过的去。</response>
<prompt>怎么解？</prompt>
<response>他说‘宝’，底下自然是‘玉’字了。我射‘钗’字，旧日诗曾有‘敲断玉钗红烛冷’，岂不射着了？</response>
<prompt>前日我读岑嘉州五言律，现有一句，说：‘此乡多宝玉。’怎么你倒忘了？后来又读李义山七言绝句，又有一句：‘宝钗无日不生尘。’我还笑说：他两个名字都原来在唐诗上呢。</prompt>
<response>你们不放心，来查我们来了。我们并没有多吃酒，不过是大家玩笑，将酒作引子。妈妈们别耽心。</response>
<prompt>怎么不回大奶奶？</prompt>
<response>方才大奶奶往厅上姨太太处去，顶头看见，我已回明白了，叫回姑娘来。</response>
<prompt>怎么不回二奶奶？</prompt>
<response>不回去也罢，我回去说一声就是了。既这么着，就撵他出去，等太太回来再回，请姑娘定夺。</response>
<prompt>咱们晚上家里再吃。回来我叫袭人姐姐带了你桌上吃饭，何如？</prompt>
<response>藕官、蕊官都不上去，单我在那里也不好。我也吃不惯那个面条子，早起也没好生吃。才刚饿了，我已告诉了柳婶子，先给我做一碗汤，盛半碗粳米饭，送到我这里，吃了就完事。若是晚上吃酒，不许叫人管着我，我要尽力吃够了才罢。我先在家里，吃二三斤好惠泉酒呢。如今学了这劳什子，他们说怕坏嗓子，这几年也没闻见。趁今儿我可是要开斋了。</response>
<prompt>我都知道，不用你操心。但只五儿的事怎么样？</prompt>
<response>你和柳家的说去，明儿真叫他进来罢。等我告诉他们一声就完了。</response>
<prompt>你就是狐媚子，什么空儿，跑了去吃饭。两个怎么约下了？也不告诉我们一声儿。</prompt>
<response>不过是误打误撞的遇见，说约下，可是没有的事。</response>
<prompt>有何妨碍？一年之中不过生日节间如此，并没夜夜如此，这倒也不怕。</prompt>
<response>我先抓，不知抓出个什么来。</response>
<prompt>不害羞，你喝醉了，怎么也不拣地方儿，乱挺下了？</prompt>
<response>我竟也不知道了。若知道，给你脸上抹些墨。</response>
<prompt>怕什么，不过才两次罢了。咱们也算会吃酒了，一坛子酒怎么就吃光了。正在有趣儿，偏又没了。</prompt>
<response>原要这么着才有趣儿，必尽了兴，反无味。昨日都好上来了，睛雯连臊也忘了，我记得他还唱了一个曲儿。</response>
<prompt>你怎么来了？你快给我拦住晴雯，他要打我呢。</prompt>
<response>我看你这小蹄子儿往那里去？输了不叫打。宝玉不在家，我看有谁来救你！</response>
<prompt>你妹子小，不知怎么得罪了你，看我的分上饶他罢。</prompt>
<response>芳官竟是个狐狸精变的？就是会拘神遣将的符咒也没有这么快。</response>
<prompt>妹妹这两天可大好些了？气色倒觉静些，只是为何又伤心了？</prompt>
<response>可是你没的说了。好好的，我多早晚又伤心了？</response>
<prompt>姑娘身上才好些，宝二爷又来怄气了。到底是怎么样？</prompt>
<response>谁敢怄妹妹了？</response>
<prompt>做诗不论何题，只要善翻古人之意。若要随人脚踪走去，纵使字句精工，已落第二义，究竟算不得好诗。即如前人所咏昭君之甚多，有悲挽昭君的，有怨恨延寿的，又有讥汉帝不能使画工图貌贤臣而画美人的，纷纷不一。后来王荆公复有‘意态由来画不成，当时枉杀毛延寿’，永叔有‘耳目所见尚如此，万里安能制夷狄’：二诗俱能各出己见，不与人同。今日林妹妹这五首诗，亦可谓命意新奇，别开生面了。</prompt>
<response>琏二爷回来了。适才外头传说，往东府里去了，好一会了，想必就回来的。</response>
<prompt>自家兄弟，这有何妨呢。</prompt>
<response>你跟了你叔叔去，也到那边给老太太、老爷、太太们请安，说我和你娘都请安。打听打听老太太身上可大安了，还服药呢没有。</response>
<prompt>叔叔既这么爱他，我给叔叔作媒，说了做二房何如？</prompt>
<response>你这是玩话，还是正经话？</response>
<prompt>亲家太太和三妹妹那里去了？怎么不见？</prompt>
<response>才有事往后头去了，也就来的。</response>
<prompt>你放心，我不是那拈酸吃醋的人。你前头的事，我也知道，你倒不用含糊着。如今你跟了我来，大哥跟前自然倒要拘起形迹来了。依我的主意，不如叫三姨儿也合大哥成了好事，彼此两无碍，索性大家吃个杂会汤。你想怎么样？</prompt>
<response>虽然你有这个好意，头一件，三妹妹脾气不好；第二件，也怕大爷脸上下不来。</response>
<prompt>这有什么呢，咱们弟兄，从前是怎么样来？大哥为我操心，我粉身碎骨，感激不尽。大哥要多心，我倒不安了。从此，还求大哥照常才好，不然兄弟宁可绝后，再不敢到此处来了。</prompt>
<response>三妹妹为什么不合大哥吃个双钟儿？我也敬一杯，给大哥合三妹妹道喜。</response>
<prompt>别人他如何进得去？一定是宝玉。</prompt>
<response>别只在眼前想，姐姐只在五年前想，就是了。</response>
<prompt>闹过之后，我们忙着请你两个和解，谁知柳二弟踪迹全无。怎么你们两个今日倒在一处了？</prompt>
<response>天下竟有这样奇事：我和伙计贩了货物，自春天起身，往回里走，一路平安。谁知前儿到了平安州地面。遇见一伙强盗，已将东西劫去。不想柳二弟从那边来了，方把贼人赶散，夺回货物，还救了我们的性命。我谢他又不受，所以我们结拜了生死兄弟，如今一路进京。从此后，我们是亲弟兄一般。到前面岔口上分路，他就分路往南二百里，有他一个姑妈家，他去望候望候。我先进京去安置了我的事，然后给他寻一所房子，寻一门好亲事，大家过起来。</response>
<prompt>他是珍大嫂子的继母带来的两位妹子。我在那里和他们混了一个月，怎么不知？真真一对尤物！他又姓尤。</prompt>
<response>这事不好！断乎做不得。你们东府里，除了那两个石头狮子干净罢了。</response>
<prompt>何必再提，这倒似有心了。</prompt>
<response>二弟，这话你说错了。定者，定也，原怕返悔，所以为定。岂有婚姻之事，出入随意的？这个断乎使不得。</response>
<prompt>连我也不知道此系何方，我系何人。不过暂来歇脚而已。</prompt>
<response>我的儿，你听见了没有？你珍大嫂子的妹妹三姑娘，他不是已经许定给你哥哥的义弟柳湘莲了么？不知为什么自刎了，那湘莲也不知往那里去了。真正奇怪的事，叫人意想不到的。</response>
<prompt>这越发奇了。怎么柳相公那样一个年轻的聪明人，一时糊涂了就跟着道士去了呢？我想你们好了一场，他又无父母兄弟，单身一人在此，你该各处找找他才是。靠那道士，能往那里远去？左不过是在这方近左右的庙里寺里罢了。</prompt>
<response>妈妈说的很是。倒是妹妹想的周到。我也这样想着。只因这些日子，为各处发货，闹的脑袋都大了，又为柳二哥的事忙了这几日，反倒落了一个空，白张罗了一会子，倒把正经事都误了。要不然，定了明儿后儿，下帖儿请罢。</response>
<prompt>我任凭怎么没见过世面，也到不了这步田地，因送的东西少就生气伤心。我又不是两三岁的孩子，你也忒把人看得小气了。我有我的原故，你那里知道？</prompt>
<response>宝姐姐送咱们东西，咱们原该谢谢去。</response>
<prompt>果然如此，倒也罢了。世上这些妖言惑众的人，怎么没人治他一下子！</prompt>
<response>那时难道你知道了也没找寻他去？</response>
<prompt>姐姐说的何尝不是？我也是这么想着呢。</prompt>
<response>怨不得别人都说那宝丫头好，会做人，很大方。如今看起来果然不错。他哥哥能带了多少东西来？他挨门儿送到，并不遗漏一处，也不露出谁薄谁厚。连我们这样没时运的，他都想到了。要是那林丫头，他把我们娘儿们正眼也不瞧，那里还肯送我们东西？</response>
<prompt>这是宝姑娘才刚给环哥儿的。难为宝姑娘这么年轻的人，想的这么周到，真是大户人家的姑娘，又展样，又大方，怎么叫人不敬奉呢。怪不的老太太和太太成日家都夸他疼他。我也不敢自专就收起来，特拿来给太太瞧瞧，太太也喜欢喜欢。</prompt>
<response>你只管收了去给环哥玩罢。</response>
<prompt>可不是吗，我要到琏二奶奶那里瞧瞧去。你这里做什么呢？</prompt>
<response>我在这里赶蜜蜂儿。今年三伏里雨水少，这果子树上都有虫子，把果子吃的疤癞流星的，掉了好些了。姑娘还不知道呢，这马蜂最可恶的，一嘟噜上只咬破两三个儿，那破的水滴到好的上头，连这一嘟噜都是要烂的。姑娘你瞧咱们说话的空儿没赶，就落上许多了。</response>
<prompt>你自然‘不知道’！你要知道，你怎么拦人呢！</prompt>
<response>奴才实在不知，就是头里兴儿和喜儿两个人在那里混说，奴才吆喝了他们两句。内中深情底里，奴才不知道，不敢妄回，求奶奶问兴儿，他是长跟二爷出门的。</response>
<prompt>完了吗？怎么不说了？</prompt>
<response>奶奶恕奴才，奴才才敢回。</response>
<prompt>二爷听见这个话，就喜欢了。后来奴才也不知道怎么就弄真了。</prompt>
<response>这个自然么，你可那里知道呢？你知道的，只怕都烦了呢！是了，说底下的罢。</response>
<prompt>这里头怎么又扯拉上什么张家李家呢？</prompt>
<response>奶奶不知道。这二奶奶，</response>
<prompt>怎么样？快说呀！</prompt>
<response>那珍大奶奶的妹子原来从小儿有人家的，姓张，叫什么张华，如今穷的待好讨饭。珍大爷许了他银子，他就退了亲了。</response>
<prompt>你大奶奶没来吗？</prompt>
<response>过了两天，大奶奶才拿了些东西来瞧的。</response>
<prompt>这有何难？妹妹的箱笼细软，只管着小厮搬了进去。这些粗夯货，要他无用，还叫人看着。妹妹说谁妥当，就叫谁在这里。</prompt>
<response>任凭姐姐裁处。</response>
<prompt>二奶奶：你怎么不知好歹，没眼色？我们奶奶天天承应了老太太，又要承应这边太太、那边太太。这些姑娘妯娌们，上下几百男女人，天天起来都等他的话，一日少说大事也有一二十件，小事还有三五十件。外头从娘娘算起，以及王公侯伯家，多少人情；家里又有这些亲友的调度；银子上千钱上万，一天都从他一个人手里出入，一个嘴里调度；那里为这点子小事去烦琐他？我劝你能着些儿罢！咱们又不是明媒正娶来的。这是他亘古少有一个贤良人，才这样待你。若差些儿的人，听见了这活，吵嚷起来，把你丢在外头，死不死活不活，你敢怎么着呢？</prompt>
<response>真是他娘的话！怨不得俗语说，‘癞狗扶不上墙的’。你细细说给他：就告我们家谋反也没要紧！不过是借他一闹，大家没脸；要闹大了，我这里自然能够平服的。</response>
<prompt>何曾不是这样？你不信，问问跟的人，我何曾不劝的？也要他们听。叫我怎么样呢？怨不得妹妹生气，我只好听着罢了。</prompt>
<response>嫂子也别恼我，我是年轻不知事的人，一听见有人告诉了，把我吓昏了，才这么着急的顾前不顾后了。可是蓉儿说的，‘胳膊折了在袖子里。’刚才的话，嫂子可别恼，还得嫂子在哥哥跟前替说，先把这官司按下去才好。</response>
<prompt>你们饶压着我的头干了事，这会子反哄着我替你们周全！我就是个傻子，也傻不到如此：嫂子的兄弟，是我的什么人？嫂子既怕他绝了后，我难道不更比嫂子更怕绝后？嫂子的妹子，就合我的妹子一样，我一听见这话，连夜喜欢的连觉也睡不成，赶着传人收拾了屋子，就要接进来同住。倒是奴才小人的见识，他们倒说：‘奶奶太性急，若是我们的主意，先回了老太太、太太，看是怎么样，再收拾房子去接也不迟。’我听了这话，叫我要打要骂的，才不言语了。谁知偏不称我的意，偏偏儿的打嘴，半空里跑出一个张华来告了一状。我听见了，吓的两夜没合眼儿，又不敢声张，只得求人去打听这张华是什么人，这样大胆。打听了两日，谁知是个无赖的花子。小子们说：‘原是二奶奶许了他的。他如今急了，冻死饿死也是个死，现在有这个理他抓住，纵然死了，死的倒比冻死饿死还值些，怎么怨的他告呢？这事原是爷做的太急了：国孝一层罪，家孝一层罪，背着父母私娶一层罪，停妻再娶一层罪。俗语说，“拼着一身剐，敢把皇帝拉下马。</prompt>
<response>那张华不过是穷急，故舍了命才告咱们。如今想了一个法儿：竟许他些银子，只叫他应个妄告不实之罪，咱们替他打点完了官司，他出来时，再给他些银子就完了。</response>
<prompt>狠心的妹妹！你怎么丢下我去了？辜负了我的心！</prompt>
<response>竟是七日。因家叔家兄皆在外，小丧不敢久停。</response>
<prompt>你们那里人也不少，怎么不玩？</prompt>
<response>我们奶奶不玩，把两个姨娘和姑娘也都拘住了。如今琴姑娘跟了老太太前头去，更冷冷清清的了。两个姨娘到明年冬天，也都家去了，那才更冷清呢。你瞧瞧，宝姑娘那里出去了一个香菱，就象短了多少人似的，把个云姑娘落了单了。</response>
<prompt>我这一社开的又不巧了，偏忘了这两日是他的生日。虽不摆酒唱戏，少不得都要陪他在老太太、太太跟前玩笑一日，如何能得闲空儿？</prompt>
<response>书还是第二件。到那里纵然你有了书，你的字写的在那里呢？</response>
<prompt>何曾没收着。你昨儿不在家，我就拿出来，统共数了一数，才有五百六十几篇。这二三年的工夫，难道只有这几张字不成？依我说，明日起把别的心先都收起来。天天快临几张字补上。虽不能按日都有，也要大概看的过去。</prompt>
<response>临阵磨枪也不中用。有这会子着急，天天写写念念，有多少完不了的？这一赶，又赶出病来才罢。</response>
<prompt>今儿这香怎么这么快？我才有了半首。</prompt>
<response>宝玉又输了。蕉丫头的呢？</response>
<prompt>周姐姐你来，有个理你说说：这早晚园门还大开着，明灯蜡烛，出入的人又杂，倘有不防的事，如何使得。因此，叫该班的人吹灯关门。谁知一个人牙儿也没有！</prompt>
<response>这还了得！前儿二奶奶还吩咐过的，今儿就没了人。过了这几日，必要打几个才好。</response>
<prompt>糊涂人多，那里较量得许多？我说倒不如小户人家，虽然寒素些，倒是天天娘儿们欢天喜地，大家快乐。我们这样人家，人都看着我们不知千金万金、何等快乐，殊不知这里说不出来的烦难，更利害！　　宝玉道：“谁都象三妹妹多心多事？我常劝你总别听那些俗语、想那些俗事，只管安富尊荣才是，比不得我们，没这清福，应该混闹的。</prompt>
<response>谁都象你是一心无挂碍，只知道和姊妹们玩笑，饿了吃，困了睡，再过几年，不过是这样，一点后事也不虑。</response>
<prompt>姑娘也别说呆话。难道你是不出门子的吗？</prompt>
<response>司棋！你不快出来，吓着我，我就喊起来，当贼拿了。这么大丫头，也没个黑家白日，只是玩不够。</response>
<prompt>这是怎么说？</prompt>
<response>是我姑舅哥哥。</response>
<prompt>你不用多说了，快叫他去罢。横竖我不告诉人就是了。你这是怎么说呢！</prompt>
<response>金姑娘已经出去了，角门上锁罢。</response>
<prompt>你奶奶这两日是怎么了？我近来看着他懒懒的。</prompt>
<response>他这懒懒的，也不止今日了。这有一月前头，就是这么着。这几日忙乱了几天，又受了些闲气，从新又勾起来。这两日比先又添了些病，所以支不住，就露出马脚来了。</response>
<prompt>我的姐姐，你还不知道他那脾气的？别说请大夫来吃药，我看不过，白问一声‘身上觉怎么样’，他就动了气，反说我咒他病了。饶这样，天天还是察三访四。自己再不看破些，且养身子！</prompt>
<response>虽然如此，到底该请大夫来瞧瞧是什么病，也都好放心。</response>
<prompt>你个女孩儿家，这是怎么说？你倒会咒人。</prompt>
<response>究竟我也不懂什么是崩不崩的。你倒忘了不成，先我姐姐不是害这病死了？我也不知是什么病，因无心中听见妈和亲家妈说，我还纳闷，后来听见原故，才明白了一二分。</response>
<prompt>既然给了你奶奶，我怎么不知道，你们就昧下了？</prompt>
<response>奶奶告诉二爷，二爷还要送人，奶奶不肯，好容易留下的。这会子自己忘了，倒说我们昧下！那是什么好东西？比那强十倍的也没昧下一遭儿，这会子就爱上那不值钱的咧？</response>
<prompt>你倒会变法儿！亏你怎么想了。</prompt>
<response>不是我撒谎：若论除了姐姐，也还有人手里管得起千数两银子；只是他们为人都不如你明白有胆量，我和他们一说，反吓住了他们。所以我‘宁撞金钟一下，不打铙钹三千’。</response>
<prompt>说句玩话儿就急了。这有什么的呢。你要使一二百两银子值什么？多的没有，这还能够。先拿进来，你使了再说去，如何？</prompt>
<response>又不等着‘衔口垫背’，忙什么呢。</response>
<prompt>何苦来？犯不着这么肝火盛。</prompt>
<response>不是我着急，你说的话戳人的心。我因为想着后日是二姐的周年，我们好了一场，虽不能别的，到底给他上个坟，烧张纸，也是姊妹一场。他虽没个儿女留下，也别‘前人洒土，迷了后人的眼睛’才是。</response>
<prompt>这一起外祟，何日是了！</prompt>
<response>刚说着，就来了一股子。</response>
<prompt>才听见雨村降了，却不知何事。只怕未必真。</prompt>
<response>真不真，他那官儿未必保的长。只怕将来有事，咱们宁可疏远着他好。</response>
<prompt>何尝不是？只是一时难以疏远。如今东府大爷和他更好，老爷又喜欢他，时常来往，那个不知？</prompt>
<response>横竖不和他谋事，也不相干。你去再打听真了是为什么。</response>
<prompt>你既说了，又何必退呢？明日说给他老子，好生管他就是了。</prompt>
<response>且忙什么。等他们再念一二年书，再放人不迟。我已经看中了两个丫头，一个给宝玉，一个给环儿。只是年纪还小，又怕他们误了念书，再等一二年再提。</response>
<prompt>你暂且把我们忘了，使不得吗？且把心搁在这上头些罢。</prompt>
<response>趁这个机会，快装病，只说吓着了。</response>
<prompt>罢，罢！不能拿了金凤来，你不必拉三扯四的乱嚷。我也不要那凤了。就是太太问时，我只说丢了，也妨碍不着你什么，你出去歇歇儿去罢。何苦呢？</prompt>
<response>姑娘虽不怕，我是做什么的？把姑娘的东西丢了，他倒赖说姑娘使了他的钱，这如今竟要准折起来。倘或太太问姑娘为什么使了这些钱，敢是我们就中取势？这还了得！</response>
<prompt>姑娘说的是了！姑娘何曾和他要什么了？</prompt>
<response>姐姐既没有和他要，必定是我们和他们要了不成？你叫他进来，我倒要问问他。</response>
<prompt>姑娘这里说话，也有你混插嘴的理吗！你但凡知礼，该在外头伺候，也有外头的媳妇们无故到姑娘屋里来的？</prompt>
<response>你不知我们这屋里是没礼的，谁爱来就来。</response>
<prompt>姑娘怎么今日说出这话来？我们奶奶如何担得起！</prompt>
<response>俗语说的，‘物伤其类，唇亡齿寒’，我自然有些心惊么。</response>
<prompt>若论此事，本好处的。但只他是姑娘的奶嫂，姑娘怎么样呢？</prompt>
<response>问我，我也没什么法子。他们的不是，自非自受，我也不能讨情，我也不去加责，就是了。至于私自拿去的东西，送来我收下，不送来我也不要了。太太们要来问我，可以隐瞒遮饰的过去，是他的造化；要瞒不住我也没法儿，没有个为他们反欺枉太太们的理，少不得直说。你们要说我好性儿，没个决断；有好主意可以八面周全，不叫太太们生气，任凭你们处治，我也不管。</response>
<prompt>正是，多少男人衣租食税，及至事到临头，尚且如此。况且‘太上’说的好，救人急难，最是阴骘事。我虽不能救人，何苦来白白去和人结怨结仇，作那样无益有损的事呢？</prompt>
<response>你的病可好了？跑来做什么？</response>
<prompt>好好的又生事！前儿我和鸳鸯借当，那边太太怎么知道了？刚才太太叫过我去，叫我不管那里先借二百银子，做八月十五节下用。我回没处借，太太就说：‘你没有钱就有地方挪移，我白和你商量，你就搪塞我！你就没地方儿！前儿一千银子的当是那里的？连老太太的东西你都有神通弄出来，这会二百银子你就这样难。亏我没和别人说去！’我想太太分明不短，何苦来又寻事奈何人！</prompt>
<response>那日并没个外人，谁走了这个消息？</response>
<prompt>我的东西倒许你们搜阅，要想搜我的丫头这可不能。我原比众人歹毒，凡丫头所有的东西，我都知道，都在我这里间收着：一针一线，他们也没得收藏。要搜，所以只来搜我。你们不依，只管去回太太，只说我违背了太太，该怎么处治，我去自领。你们别忙，自然你们抄的日子有呢！你们今日早起不是议论甄家，自己盼着好好的抄家，果然今日真抄了！咱们也渐渐的来了！可知这样大族人家，若从外头杀来，一时是杀不死的。这可是古人说的，‘百足之虫，死而不僵’，必须先从家里自杀自灭起来，才能一败涂地呢！</prompt>
<response>既是女孩子的东西全在这里，奶奶且请到别处去罢，也让姑娘好安寝。</response>
<prompt>嫂子别饶他，这里人多，要不管了他，那些大的听见了又不知怎么样呢。嫂子要依他，我也不依。</prompt>
<response>素日我看他还使得，谁没一个错？只这一次，二次再犯，两罪俱罚。但不知传递是谁？</response>
<prompt>正是这个账算不过来！你是司棋的老娘，他表弟也该姓王，怎么又姓潘呢？</prompt>
<response>司棋的姑妈给了潘家，所以他姑表弟兄姓潘。上次逃走了的潘又安，就是他。</response>
<prompt>王大妈听见了！这是明明白白，再没得话说了。这如今怎么样呢？</prompt>
<response>这倒也好。不用他老娘操一点心儿，鸦雀不闻，就给他们弄了个好女婿来了。</response>
<prompt>老不死的娼妇，怎么造下孽了？说嘴打嘴，现世现报！</prompt>
<response>实是你哥哥赏他哥哥的。只不该私自传送，如今官盐反成了私盐了。</response>
<prompt>你们管教不严，反骂丫头。这些姊妹，独我的丫头没脸，我如何去见人！昨儿叫凤姐姐带了他去，又不肯。今日嫂子来的恰好，快带了他去，或打或杀或卖，我一概不管。</prompt>
<response>不但不要入画，如今我也大了，连我也不便往你们那边去了。况且近日闻得多少议论，我若再去，连我也编派。</response>
<prompt>你这话问着我倒好！我一个姑娘家，只好躲是非的，我反寻是非，成个什么人了。况且古人说的，‘善恶生死，父子不能有所勖助’，何况你我二人之间。我只能保住自己就够了，以后你们有事好歹别累我。</prompt>
<response>怪道人人都说四姑娘年轻糊涂，我只不信。你们听这些话，无原无故，又没轻重，真真的叫人寒心。</response>
<prompt>我怎么就带累了你？你的丫头的不是，无故说我；我倒忍了这半日，你倒越发得了意，只管说这些话。你是千金小姐，我们以后就不亲近你，仔细带累了小姐的美名儿！即刻就叫人将入画带了过去。</prompt>
<response>你这一去了，若果然不来倒也省了口舌是非，大家倒还干净。</response>
<prompt>咋日听见你老爷说看见抄报上甄家犯了罪，现今抄没家私，调取进京治罪。怎么又有人来？</prompt>
<response>正是呢。才来了几个女人，气色不成气色，慌慌张张的，想必有什么瞒人的事。</response>
<prompt>怎么这样没规矩？</prompt>
<response>我们家下大小的人，只会讲外面，假礼假体面，究竟做出来的事都够使的了。</response>
<prompt>这话又奇了，怎么撵起亲戚来了？</prompt>
<response>正是呢，有别人撵的，不如我先撵。亲戚们好，也不必要死住着才好。咱们倒是一家子亲骨肉呢，一个个不象乌眼鸡似的？恨不得你吃了我，我吃了你！</response>
<prompt>多穿两件衣服何妨？那里正是赏月的地方，岂可倒不去的？</prompt>
<response>不过都是家常东西。今日我吃斋，没有别的孝顺。那些面筋豆腐，老太太又不甚爱吃，只拣了一样椒油莼齑酱来。</response>
<prompt>这两日你宝兄弟的箭如何了？</prompt>
<response>大长进了，不但式样好，而且弓也长了一个劲。</response>
<prompt>好好的行令，怎么又做诗？</prompt>
<response>他能的。</response>
<prompt>一家子，一个儿子最孝顺，偏生母亲病了。各处求医不得，便请了一个针炙的婆子来。这婆子原不知道脉理，只说是心火，一针就好了。这儿子慌了，便问：‘心见铁就死，如何针得？’婆子道：‘不用针心，只针肋条就是了。’儿子道：‘肋条离心远着呢，怎么就好了呢？’婆子道：‘不妨事。你不知天下作父母的，偏心的多着呢！’</prompt>
<response>我也得这婆子针一针就好了。</response>
<prompt>使不得。你们小两口儿今夜要团团圆圆的，如何为我耽搁了？</prompt>
<response>老祖宗说的我们太不堪了。虽是我们年轻，已经是二十来年的夫妻，也奔四十岁的人了，况且孝服未满。陪着老太太玩一夜是正理。</response>
<prompt>你看这里边等人声杂，有何诗兴！</prompt>
<response>这山上赏月虽好，总不及近水赏月更妙。你知道这山坡底下就是池沿。山凹里近水一个所在，就是凹晶馆。可知当日盖这园子，就有学问。这山之高处，就叫凸碧；山之低洼近水处，就叫凹晶。这‘凸’‘凹’二字，历来用的人最少，如今直用作轩馆之名，更觉新鲜，不落巢臼。可知这两处，一上一下，一明一暗，一高一矮，一山一水，竟是特因玩月而设此处。有爱那山高月小的，便往这里来，有爱那皓月清波的，便往那里去，只是这两个字俗念作‘洼’‘拱’二音，便说俗了，不大见用。只陆放翁用了一个‘凹’字，‘古砚微凹聚墨多’，还有人批他俗，岂不可笑？</response>
<prompt>正是古人常说的：‘事若求全何所乐？’据我说，这也罢了，何必偏要坐船。</prompt>
<response>得陇望蜀，人之常情。</response>
<prompt>对得却好。下句又溜了，只管拿些风月来塞责吗？</prompt>
<response>究竟没说到月上，也要点缀点缀，方不落题。</response>
<prompt>这一句怎么叶韵？让我想想。</prompt>
<response>够了，幸而想出一个字来，不然几乎败了。</response>
<prompt>幸而昨日看《历朝文选》，见了这个字。我不知是何树，因要查一查，宝姐姐说：‘不用查，这就是如今俗叫做“朝开夜合</prompt>
<response>‘’字用在此时更恰，也还罢了。只是‘秋湍’一句，亏你好想。只这一句，别的都要抹倒，我少不得打起精神来对这一句，只是再不能似这一句了。</response>
<prompt>不如此，如何压倒你？只为用工在这一句了。</prompt>
<response>好诗，好诗，果然太悲凉了，不必再往下做。若底下只这样去，反不显这两句了，倒弄的堆砌牵强。</response>
<prompt>我有个择席的病，况且走了困，只好躺躺儿罢。你怎么也睡不着？</prompt>
<response>我这睡不着也并非一日了。大约一年之中，通共也只好睡十夜满足的觉。</response>
<prompt>你瞧入画也是几年的，怎么说去就去了？自然不止你两个，想这园里凡大的都要去呢。依我说，将来总有一散，不如各人去罢。</prompt>
<response>所以到底是姑娘明白。明儿还有打发的人呢，你放心罢。</response>
<prompt>我不知你做了什么大事！晴雯也气病着，如今你又要去了，这却怎么着好！</prompt>
<response>你如今不是副小姐了，要不听说，我就打得你了。别想往日有姑娘护着，任你们作耗！越说着，还不好生走。一个小爷见了面，也拉拉扯扯的，什么意思！</response>
<prompt>奇怪，奇怪！怎么这些人只一嫁了汉子，染了男人的气味，就这样混账起来，比男人更可杀了！</prompt>
<response>这样说，凡女儿个个是好的了，女人个个是坏的了？</response>
<prompt>美人似的，心里就不安静么？你那里知道，古来美人安静的多着呢。这也罢了，咱们私自玩话，怎么也知道了？又没外人走风，这可奇怪了。</prompt>
<response>你有什么忌讳的？一时高兴，你就不管有人没人了。我也曾使过眼色，也曾递过暗号，被那人知道了？你还不觉。</response>
<prompt>正是呢。若论我们，也有玩笑不留心的去处，怎么太太竟忘了？想是还有别的事，等完了再发放我们也未可知。</prompt>
<response>你是头一个出了名的至善至贤的人，他两个又是你陶冶教育的，焉得有什么该罚之处？只是芳官尚小，过于伶俐些，未免倚强压倒了人，惹人厌。四儿是我误了他，还是那年我和你拌嘴的那日起，叫上来做细活的。众人见我待他好，未免夺了地位，也是有的，故有今日。只是晴雯，也是和你们一样从小儿在老太太屋里过来的，虽生的比人强些，也没什么妨碍着谁的去处。就只是他的性情爽利，口角锋芒，竟也没见他得罪了那一个。可是你说的，想是他过于生得好了，反被这个好带累了！</response>
<prompt>原是想他自幼娇生惯养的，何尝受过一日委屈？如今是一盆才透出嫩箭的兰花送到猪圈里去一般。况又是一身重病，里头一肚子闷气。他又没有亲爹热娘，只有一个醉泥鳅姑舅哥哥，他这一去，那里还等得一月半月？再不能见一面两面的了！</prompt>
<response>可是你‘只许州官放火，不许百姓点灯’。我们偶说一句妨碍的话，你就说不吉利；你如今好好的咒他，就该的了？</response>
<prompt>这是何苦，一个未是，你又这样起来。罢了，再别提这事，别弄的去了三个，又饶上一个。</prompt>
<response>若不如此，也没个了局。</response>
<prompt>有什么可说的！不过是挨一刻是一刻，挨一日是一日。我已知横竖不过三五日的光景，我就好回去了。只是一件，我死也不甘心，我虽生得比别人好些，并没有私情勾引你，怎么一口死咬定了我是个‘狐狸精’！我今儿既担了虚名，况且没了远限，不是我说一句后悔的话，早知如此，我当日……</prompt>
<response>除下来，等好了再戴上去罢。</response>
<prompt>呸，成日家听见你在女孩儿们身上做工夫，怎么今儿个就发起讪来了？</prompt>
<response>姐姐撒开手，有话咱们慢慢儿的说。外头有老妈妈听见，什么意思呢？</response>
<prompt>头里不是袭人姐姐那里悄悄儿的找宝二爷呢吗？</prompt>
<response>嗳哟，可是忘了。方才老宋妈说：‘见宝二爷出角门来了。门上还有人等着，要关园门呢。’</response>
<prompt>你两个既这等说，你们就带了做徒弟去如何？</prompt>
<response>善哉，善哉！若如此，可是老人家的阴功不小。</response>
<prompt>我要走一走，这怎么好？</prompt>
<response>大白日里还怕什么，还怕丢了你不成？</response>
<prompt>闺阁习武，任其勇悍，怎似男人？不问而可知娇怯之形了。</prompt>
<response>还不快续，这又有你说嘴的了？</response>
<prompt>这一句不好，已有过了‘口舌香’、‘娇难举’，何必又如此？这是力量不加，故又弄出这些堆砌货来搪塞。</prompt>
<response>长歌也须得要些词藻点缀点缀，不然便觉萧索。</response>
<prompt>你只顾说那些，这一句底下如何转至武事呢？若再多说两句，岂不蛇足了？</prompt>
<response>如此，底下一句兜转煞住，想也使得。</response>
<prompt>我想着世上这些祭文，都过于熟烂了，所以改个新样。原不过是我一时的玩意儿，谁知被你听见了。有什么大使不得的，何不改削改削？</prompt>
<response>原稿在那里？倒要细细的看看。长篇大论，不知说的是什么。只听见中间两句，什么‘红绡帐里，公子情深；黄土陇中，女儿命薄’这一联意思却好。只是‘红绡帐里’未免俗滥些。放着现成的真事，为什么不用？</response>
<prompt>何妨，我的窗即可为你之窗，何必如此分晰，也太生疏了。古人异姓陌路，尚然‘肥马轻裘，敝之无憾’，何况咱们？</prompt>
<response>论交道，不在‘肥马轻裘’，即黄金白璧亦不当锱铢较量。倒是这唐突闺阁上头，却万万使不得的。如今我索性将‘公子’‘女儿’改去，竟算是你诔他的倒妙。况且素日你又待他甚厚，所以宁可弃了这一篇文，万不可弃这‘茜纱’新句。莫若改作‘茜纱窗下，小姐多情；黄土陇中，丫鬟薄命’。如此一改，虽与我不涉，我也惬怀。</response>
<prompt>这是何苦，又咒他。</prompt>
<response>是你要咒的，并不是我说的。</response>
<prompt>何必如此忙？我身上也不大好，明儿还未必能去呢。</prompt>
<response>又来了，我劝你把脾气改改罢。一年大，二年小，……</response>
<prompt>如何又称为‘桂花夏家’？</prompt>
<response>本姓夏，非常的富贵。其馀田地不用说，单有几十顷地种着桂花，凡这长安那城里城外桂花局，俱是他家的，连宫里一应陈设盆景，亦是他家供奉。因此才有这个混号。如今太爷也没了，只有老奶奶带着一个亲生的姑娘过活，也并没有哥儿弟兄。可惜他竟一门尽绝了后。</response>
<prompt>咱们也别管他绝后不绝后，只是这姑娘可好？你们大爷怎么就中意了？</prompt>
<response>一则是天缘，二来是‘情人眼里出西施’。当年时又通家来往，从小儿都在一处玩过。叙亲是姑舅兄妹，又没嫌疑。虽离了这几年，前儿一到他家，夏奶奶又是没儿子的，一见了你哥哥出落的这么，又是哭又是笑，竟比见了儿子的还胜。又令他兄妹相见。谁知这姑娘出落的花朵似的了，在家里也读书写字，所以你哥哥当时就一心看准了。连当铺里老伙计们一群人，遭扰了人家三四日。他们还留多住几天，好容易苦辞，才放回家。你哥哥一进门，就咕咕唧唧求我们太太去求亲。我们太太原是见过的，又且门当户对，也依了。和这里姨太太、凤姑娘商议了，打发人去一说，就成了。只是娶的日子太急，所以我们忙乱的很。我也巴不得早些过来，又添了一个做诗的人了。</response>
<prompt>好姐姐，你若把宝蟾赏了我，你要怎样就怎样。你要活人脑子，也弄来给你。</prompt>
<response>这话好不通！你爱谁，说明了，就收在房里，省得别人看着不雅，我可要什么呢。</response>
<prompt>除了他还有谁？莫不是我自己害自己不成？虽有别人，如何敢进我的房呢？</prompt>
<response>秋菱如今是天天跟着你，他自然知道，先拷问他，就知道了。</response>
<prompt>百病千灾，无不立效。若不效，二爷只管揪胡子，打我这老脸，折我这庙何如？只说出病源来。</prompt>
<response>你猜。若猜得着，便贴得好了。</response>
<prompt>什么汤？怎样吃法？</prompt>
<response>这叫做‘疗妒汤’：用极好的秋梨一个，二钱冰搪，一钱陈皮，水三碗，梨熟为度。每日清晨吃这一个梨，吃来吃去就好了。</response>
<prompt>这也是没法儿的事。俗语说的：‘嫁出去的女孩儿，泼出去的水。’叫我能怎么样呢？</prompt>
<response>我昨儿夜里倒想了一个主意，咱们索性回明了老太太，把二姐姐接回来，还叫他紫菱洲住着，仍旧我们姐妹弟兄们一块儿吃，一块儿玩，省得受孙家那混账行子的气。等他来接，咱们硬不叫他去。由他接一百回，咱们留一百回。只说是老太太的主意。这个岂不好呢？</response>
<prompt>也并不是我发疯。我告诉你，你也不能不伤心。前儿二姐姐回来的样子和那些话，你也都听见看见了。我想人到了大的时候，为什么要嫁？嫁出去，受人家这般苦楚！还记得咱们初结海棠社的时候，大家吟诗做东道，那时候何等热闹。如今宝姐姐家去了，连香菱也不能过来，二姐姐又出了门子了，几个知心知意的人都不在一处，弄得这样光景。我原打算去告诉老太太，接二姐姐回来，谁知太太不依，倒说我呆，混说。我又不敢言语。这不多几时，你瞧瞧，园中光景，已经大变了。若再过几年，又不知怎么样了。故此，越想，不由的人心里难受起来。</prompt>
<response>二爷在这里呢么，老太太那里叫呢。我估量着二爷就是在这里。</response>
<prompt>你们好乐啊！怎么不叫我一声儿？</prompt>
<response>我就知道再不是别人，必是二哥哥这么淘气。没什么说的，你好好儿的赔我们的鱼罢。刚才一个鱼上来．刚刚儿的要钓着，叫你唬跑了。</response>
<prompt>我最是个性儿急的人，他偏性儿慢，这可怎么样好呢？好鱼儿，快来罢，你也成全成全我呢。</prompt>
<response>再没见象你这样卤人！</response>
<prompt>你前年那一次得病的时候，后来亏了一个疯和尚和个瘸道士治好了的。那会子病里你觉得是怎么样？</prompt>
<response>我记得得病的时候儿，好好的站着，倒象背地里有人把我拦头一棍，疼的眼睛前头漆黑，看见满屋子里都是些青面獠牙，拿刀举棒的恶鬼。躺在炕上，觉着脑袋上加了几个脑箍似的。以后便疼的任什么不知道了。到好的时候．又记得堂屋里一片金光，直照到我床上来，那些鬼都跑着躲避，就不见了。我的头也不疼了，心上也就清楚了。</response>
<prompt>怎么老太太想起我们的病来呢？</prompt>
<response>你问你太太去，我懒怠说。</response>
<prompt>怎么老祖宗倒操起心来？</prompt>
<response>老爷要找一件什么东西，请太太伺候了老太太的饭完了，自己去找一找呢。</response>
<prompt>迎儿已经回去了？他在孙家怎么样？</prompt>
<response>迎丫头一肚子眼泪，说孙姑爷凶横的了不得。</response>
<prompt>今日头一天，早些放你家去罢。明日要讲书了。但是你又不是很愚夯的，明日我倒要你先讲一两章书我听，试试你近来的工课何如，我才晓得你到怎么个分儿上头。</prompt>
<response>好了，如今野马上了笼头了。去罢，见见你老爷去来，散散儿去罢。</response>
<prompt>不怕，是我心烦的原故，你别吵嚷。省得老爷知道了，必说我装病逃学，不然怎么病的这么巧？明儿好了，原到学里去，就完事了。</prompt>
<response>我靠着你睡罢。</response>
<prompt>这也讲的罢了。我有句问你：你既懂得圣人的话，为什么正犯着这两件病？我虽不在家中，你们老爷也不曾告诉我，其实你的毛病我却尽知的。做一个人，怎么不望长进？你这会儿正是‘后生可畏’的时侯。‘有闻’‘不足畏’，全在你自己做去个月文章，以后我要出题目叫你作文章了。如若懈怠，我是断乎不依的。自古道：‘成人不自在，自在不成人。’你好生记着我的话。</prompt>
<response>那里能够，不过略硬朗些。你在家里做什么呢？</response>
<prompt>你还提香菱呢，这才苦呢！撞着这位‘太岁奶奶’，难为他怎么过！</prompt>
<response>说起来，比他还利害，连外头的脸面都不顾了。</response>
<prompt>可不是。想来都是一个人，不过名分里头差些，何苦这样毒？外面名声也不好听。</prompt>
<response>这也难说。但凡家庭之事，不是东风压了西风，就是西风压了东风。</response>
<prompt>妈妈怎么认的我？</prompt>
<response>我们只在太太屋里看屋子，不大跟太太姑娘出门，所以姑娘们都不大认得。姑娘们碰着到我们那边去，我们都模糊记得。</response>
<prompt>怎么人到了老来，就是混说白道的，叫人听着又生气，又好笑。</prompt>
<response>我懒怠吃，拿了搁起去罢。</response>
<prompt>你要不去，就在这里住着，你原是许了我的，所以你才到我们这里来。我待你是怎么样的？你也想想。</prompt>
<response>我是死活打定主意的了，你到底叫我去不去？</response>
<prompt>你怎么做出这个事来？你先来杀了我罢！</prompt>
<response>不怕，我拿我的心给你瞧。</response>
<prompt>林姑娘怎么不来？</prompt>
<response>林姑娘昨日夜里又犯了病了，咳嗽了一夜。我们听见雪雁说，吐了一盒子痰血。</response>
<prompt>怎么你这么糊涂，不能说话，不是已经……</prompt>
<response>林姐姐那样一个聪明人，我看他总有些瞧不破，一点半点儿都要认起真来。天下事那里有多少真的呢。</response>
<prompt>姐姐怎么身上又不舒服了？</prompt>
<response>也没什么要紧，只是身子软得很。</response>
<prompt>姑娘睡着了吗？</prompt>
<response>姐姐才听见说了？</response>
<prompt>终久怎么样好呢？那一位昨夜也把我唬了个半死儿！</prompt>
<response>昨日晚上睡觉还是好好儿的，谁知半夜里一叠连声的嚷起心疼来。嘴里胡说白道，只说好象刀子割了去的似的，直闹到打亮梆子以后才好些了。你说唬人不唬人？今日不能上学，还要请大夫来吃药呢。</response>
<prompt>是宝二爷，偶然魇住了，不是认真怎么样。</prompt>
<response>既是魇住了，不听见他还说什么？</response>
<prompt>竟这么着罢，我送他几两银子使罢。也不用告诉林姑娘。这月钱却是不好支的。一个人开了例，要是都支起来，那如何使得呢？你不记得赵姨娘和三姑娘拌嘴了？也无非为的是月钱。况且近来你也知道，出去的多进来的少，总绕不过弯儿来。不知道的还说我打算的不好，更有那一种嚼舌根的，说我搬运到娘家去了。周嫂子，你倒是那里经手的人，这个自然还知道些。</prompt>
<response>真正委屈死人！这样大门头儿，除了奶奶这样心计儿当家罢了。别说是女人当不来，就是三头六臂的男人还撑不住呢。还说这些个混账话。</response>
<prompt>这些话倒不是可笑，倒是可怕的。咱们一日难似一日，外面还是这么讲究。俗语儿说的，‘人怕出名猪怕壮’，况且又是个虚名儿，终久还不知怎么样呢。</prompt>
<response>奶奶虑的也是。只是满城里茶坊酒铺儿以及各胡同儿都是这样说，况且不是一年了，那里握的住众人的嘴？</response>
<prompt>奶奶这些闲话只好说给别人听去！我并没合奶奶说什么。奶奶不敢惹人家，何若来拿着我们小软儿出气呢？正经的，奶奶又装听不见，‘没事人一大堆’了。</prompt>
<response>使不得，妈妈别叫他去。他去了岂能劝他，那更是火上浇了油了。</response>
<prompt>妈妈，你这种闲气不要放在心上才好。这几天走的动了，乐得往那边老太太姨妈处去说说话儿，散散闷也好。家里横竖有我和秋菱照看着，谅他也不敢怎么着。</prompt>
<response>过两日看罢了。</response>
<prompt>论起来，现放着你们作父母的，那里用我去操心？但只我想宝玉这孩子从小儿跟着我，未免多疼他一点儿，耽误了他成人的正事，也是有的：只是我看他那生来的模样儿也还齐整，心性儿也还实在，未必一定是那种没出息的，必至遭塌了人家的女孩儿。也不知是我偏心？我看着横竖比环儿略好些。不知你们看着怎么样？</prompt>
<response>老太太看的人也多了，既说他好，有造化，想来是不错的。只是儿子望他成人的性儿太急了一点，或者竟合古人的话相反，倒是‘莫知其子之美’了。</response>
<prompt>可是才姨太太提香菱，我听见前儿丫头们说‘秋菱’，不知是谁，问起来才知道是他。怎么那孩子好好的又改了名字呢？</prompt>
<response>老太太再别提起。自从蟠儿娶了这个不知好歹的媳妇，成日家咕咕唧唧，如今闹的也不成个人家了。我也说过他几次，他牛心不听说，我也没那么大精神和他们尽着吵去，只好由他们去。可不是他嫌这丫头的名儿不好改的。</response>
<prompt>可是前儿听见姨太太肝气疼，要打发人看去；后来听见说好了，所以没着人去。依我劝，姨太太竟把他别放在心上。再者他们也是新过门的小夫妻，过些时自然就好了。我看宝丫头性格儿温厚和平，虽然年轻，比大人还强几倍。前日那小丫头子回来说，我们这边，还都赞叹了他一会子。都象宝丫头那样心胸儿、脾气儿，真是百里挑一的！不是我说句冒失话，那给人家作了媳妇儿，怎么叫公婆不疼，家里上上下下的不宾服呢？</prompt>
<response>不中用。他虽好，到底是女孩儿家。养了蟠儿这个糊涂孩子，真真叫我不放心。只怕在外头喝点子酒，闹出事来。幸亏老太太这里的大爷二爷常和他在一块儿，我还放点儿心。</response>
<prompt>正是。姨太太上年纪的人，看看是怎么不好，说给他们，也得点主意儿。</prompt>
<response>据我们看来，宝二爷的学问已是大进了。</response>
<prompt>张家虽系老亲，但近年来久已不通音信，不知他家的姑娘是怎么样的。倒是前日孙亲家太太打发婆子来问安，却说起张家的事，说他家有个姑娘，托孙亲家那边有对劲的提一提。听见说，只这一个女孩儿，十分娇养，也识得几个字，见不得大阵仗儿，常在屋里不出来的。张大老爷又说：只有这一个女孩儿，不肯嫁出去，怕人家公婆严，姑娘受不得委屈。必要女婿过门，赘在他家，给他料理些家事。</prompt>
<response>这断使不得。我们宝玉，别人伏侍他还不够呢，倒给人家当家去！</response>
<prompt>不是我当着老祖宗太太们跟前说句大胆的话：现放着天配的姻缘，何用别处去找？</prompt>
<response>在那里？</response>
<prompt>林姑娘才病起来，这些时何曾到老太太那边去呢？</prompt>
<response>你两个又闹什么？</response>
<prompt>坐着，妹妹掐花儿呢吗？姑娘呢？</prompt>
<response>姑娘才梳洗完了，等着温药呢。</response>
<prompt>怎么？</prompt>
<response>前年他送我白海棠时，称我作父亲大人，今日这帖子封皮上写着叔父，可不是又不认了么。</response>
<prompt>怎么又回来了？</prompt>
<response>今日芸儿要来了，告诉他别在这里闹。再闹，我就回老太太和老爷去了。麝月答应了。宝玉才转身去了。刚往外走着，只见贾芸慌慌张张往里来。看见宝玉，连忙请安，说：“叔叔大喜了！</response>
<prompt>老祖宗说句话儿，都是上篇上论的，怎么怨得有这么大福气呢。</prompt>
<response>今日你坐了罢。</response>
<prompt>姨妈那里又添了大嫂子，怎么倒用宝姐姐看起家来？大约是他怕人多热闹懒怠来罢。我倒怪想他的。</prompt>
<response>难得你惦记他。他也常想你们姐儿们。过一天，我叫他来大家叙叙。</response>
<prompt>太太此时且不必问那些底细。凭他是谁，打死了总是要偿命的，且商量怎么办才好。</prompt>
<response>还有什么商议？</response>
<prompt>此时事情头尾尚未明白，就只听见说我哥哥在外头打死了人，被县里拿了去了，也不知怎么定罪呢。刚才二爷才去打听去了。一半日得了准信，赶着就给那边太太送信去。你先回去道谢太太惦记着，底下我们还有多少仰仗那边爷们的地方呢。</prompt>
<response>这么看起来，竟是死活不定了？</response>
<prompt>这不是救不过来了么？这怎么好呢？</prompt>
<response>二哥的书还没看完，后面还有呢。</response>
<prompt>上年原病过一次，也就好了。这回又没听见娘娘有什么病，只闻那府里头几天老太太不大受用，合上眼便看见元妃娘娘，众人都不放心。直至打听起来，又没有什么事。到了大前儿晚上，老太太亲口说是‘怎么元妃独自一个人到我这里？’众人只道是病中想的话，总不信。老太太又说：‘你们不信，元妃还和我说是：“荣华易尽，须要退步抽身。</prompt>
<response>不但是外头的讹言舛错，便在家里的，一听见‘娘娘’两个字，也就都忙了，过后才明白。这两天那府里这些丫头婆子来说，他们早知道不是咱们家的姐姐。我说：‘你们那里拿得定呢？’他说道：‘前几年正月，外省荐了一个算命的，说是很准的。老太太叫人将元妃八字夹在丫头们八字里头，送出去叫他推算，他独说：“这正月初一日生日的那位姑娘，只怕时辰错了；不然，真是个贵人，也不能在这府中。</response>
<prompt>大爷的事怎么样了？</prompt>
<response>等详了上司才定，看来也到不了死罪。</response>
<prompt>你不怪的。人家家里如今有事，怎么来呢？</prompt>
<response>你那一年没有系的那条红汗巾子，还有没有？</response>
<prompt>琴谱怎么不知道？为什么上头的字一个也不认得？妹妹你认得么？</prompt>
<response>不认得瞧他做什么？</response>
<prompt>我何尝真会呢。前日身上略觉舒服，在大书架上翻书，看有一套琴谱，甚有雅趣，上头讲的琴理甚通，手法说的也明白，真是古人静心养性的工夫。我在杨州，也听得讲究过，也曾学过，只是不弄了，就没有了。这果真是‘三日不弹，手生荆棘’。前日看这几篇，没有曲文，只有操名，我又到别处找了一本有曲文的来看着，才有意思。究竟怎么弹的好，实在也难。书上说的，师旷鼓琴，能来风雷龙凤。孔圣人尚学琴于师襄，一操便知其为文王。高山流水，得遇知音。</prompt>
<response>好妹妹，你才说的实在有趣。只是我才见上头的字都不认得，你教我几个呢。</response>
<prompt>这是何处来的香风？这象什么香？</prompt>
<response>好象木樨香。</response>
<prompt>原是啊，不然，怎么不竟说‘是’桂花香，只说似乎‘象’呢。</prompt>
<response>三姐姐，你也别说。你可记得‘十里荷花，三秋桂子’？在南边正是晚桂开的时候了，你只没有见过罢了。等你明日到南边去的时候，你自然也就知道了。</response>
<prompt>妹妹，这可说不齐。俗语说：‘人是地行仙。’今日在这里，明日就不知在那里。譬如我原是南边人，怎么到了这里呢？</prompt>
<response>今儿三姐姐可叫林姐姐问住了。不但林姐姐是南边人到这里，就是我们这几个人就不同：也有本来是北边的；也有根子是南边，生长在北边；也有生长在南边，到这北边的。今儿大家都凑在一处，可见人总有一个定数。大凡地和人，总是各自有缘分的。</response>
<prompt>你们两个怎么就回来了？</prompt>
<response>今日太爷有事，说是放一天学，明儿再去呢。</response>
<prompt>怎么不要？你那里头都是死子儿，我怕什么？</prompt>
<response>且别说满话，试试看。</response>
<prompt>这叫做‘倒脱靴势’。＂　　惜春尚未答言，宝玉在旁情不自禁，哈哈一笑，把两个人都唬了一大跳。惜春道：“你这是怎么说？进来也不言语。这么使促狭唬人！你多早晚进来的？</prompt>
<response>我头里就进来了，看着你们两个争这个畸角儿。</response>
<prompt>妙公轻易不出禅关，今日何缘下凡一走？</prompt>
<response>倒是出家人比不得我们在家的俗人。头一件，心是静的。静则灵，灵则慧。</response>
<prompt>这倒要我来指引指，何如？</prompt>
<response>不敢，二爷前请。</response>
<prompt>这又是一拍。何忧思之深也！</prompt>
<response>我虽不懂得，但听他声音，也觉得过悲了。</response>
<prompt>太过便怎么？</prompt>
<response>恐不能持久。</response>
<prompt>怎么样？</prompt>
<response>日后自知，你也不必多说。</response>
<prompt>我昨日听见邢姑娘和大奶奶在那里说呢，他自从那日合姑娘，下棋回去，夜间忽然中了邪，嘴里乱嚷，说强盗来抢他来了。到如今还没好呢。姑娘，你说这不是奇事吗？</prompt>
<response>什么事？</response>
<prompt>这是老祖宗的余德，我们托着老祖宗的福罢咧。只要他应得了老祖宗的话，就是我们的造化了。老祖宗看着也喜欢，怎么倒伤起心来呢。</prompt>
<response>宝叔叔明儿别这么夸他，他多大孩子，知道什么。你不过是爱惜他的意思，他那里懂得，一来二去，眼大心肥，那里还能够有长进呢。</response>
<prompt>你们前头的话也不要紧，大爷说开了很是了，为什么外头又打架？你们打架已经使不得，又弄个野杂种什么何三来闹。你不压伏压伏他们，倒竟走了！</prompt>
<response>单打周瑞不中用。</response>
<prompt>你不是什么有馀的人，何苦又去花钱？我又不等着使。你今儿来意，是怎么个想头儿，你倒是实说。</prompt>
<response>并没有别的想头儿，不过感念婶娘的恩惠，过意不去罢咧。</response>
<prompt>不是这么说。你手里窄，我很知道，我何苦白白儿使你的？你要我收下这个东西，须先和我说明白了。要是这么‘含着骨头露着肉’的，我倒不收。</prompt>
<response>并不是有什么妄想，前几日听见老爷总办陵工，侄儿有几个朋友办过好些工程，极妥当的，要求婶娘在老爷跟前提一提。办得一两种，侄儿再忘不了婶娘的恩典！若是家里用得着侄儿，也能给婶娘出力。</response>
<prompt>这是你芸大哥哥，怎么认起生来了？</prompt>
<response>妹妹生得好相貌，将来又是个有大造化的。</response>
<prompt>我倒忘了，今儿晌午，奶奶在上头老太太那边的时候，水月庵的师父打发人来，要向奶奶讨两瓶南小菜，还要支用几个月的月钱，说是身上不受用。我问那道婆来着：‘师父怎么不受用？’他说：‘四五天了。前儿夜里，因那些小沙弥小道士里头有几个女孩子，睡觉没有吹灯，他说了几次不听。那一夜，看见他们三更以后灯还点着呢。他便叫他们吹灯。个个都睡着了，没有人答应，只得自己亲自起来给他们吹灭了。回到炕上，只见有两个人，一男一女，坐在炕上。他赶着问是谁，那里把一根绳子往他脖子上一套，他便叫起人来。众人听见，点上灯火，一齐赶来，已经躺在地下，满口吐白沫子。幸亏救醒了。此时还不能吃东西，所以叫来寻些小菜儿的。’我因奶奶不在屋里，不便给他。我说：‘奶奶此时没有空儿，在上头呢，回来告诉。’便打发他回去了。刚才听见说起南菜，方想起来了，不然就忘了。</prompt>
<response>南莱不是还有呢，叫人送些去就是了。那银子，过一天芹哥来领就是了。</response>
<prompt>怎么拿这一件来？是谁给你的？</prompt>
<response>是里头姑娘们包出来的。</response>
<prompt>也睡了一睡，不知怎么就醒了。</prompt>
<response>你没有什么不受用？</response>
<prompt>怎么出来了？想来又闷的慌了？</prompt>
<response>我原是心里烦，才找个清静地方儿坐坐。这会子好了，还要外头走走去呢。</response>
<prompt>这张琴可就是么？怎么这么短？</prompt>
<response>这张琴不是短，因我小时学抚的时候，别的琴都够不着，因此特地做起来的。虽不是焦尾枯桐，这鹤仙凤尾还配得齐整，龙池雁足高下还相宜。你看这断纹，不是牛旄似的么？所以音韵也还清越。</response>
<prompt>你怎么听见了？</prompt>
<response>我那一天从蓼风轩来听见的，又恐怕打断你的清韵，所以静听了一会，就走了。我正要问你，前路是平韵，到末了儿忽转了仄韵，是个什么意思？</response>
<prompt>怎么不真！别人大概都知道，就只咱们没听见。</prompt>
<response>你在那里听来的？</response>
<prompt>怎么家里没有人说起？</prompt>
<response>侍书也说的，是老太太的意思。若一说起，恐怕宝玉野了心，所以都不提起。侍书告诉了我，又叮咛千万不可露风说出来，知道是我多嘴。</response>
<prompt>侍书怎么知道的？</prompt>
<response>是小红那里听来的。</response>
<prompt>姑娘怎么这样早？</prompt>
<response>可不是。睡得早，所以醒得早。</response>
<prompt>姑娘怎么样？</prompt>
<response>告诉上屋里去了。</response>
<prompt>姑娘也不至这样。这是怎么说，你这样唬人？</prompt>
<response>实在头里看着不好，才敢去告诉的。回来见姑娘竟好了许多，也就怪了。</response>
<prompt>我正要告诉你们。宝玉和林丫头是从小儿在一处的，我只说小孩子们怕什么。以后时常听得林丫头忽然病，忽然好，都为有了些知觉了。所以我想他们若尽着搁在一块儿，毕竟不成体统。你们怎么说？</prompt>
<response>林姑娘是个有心计儿的。至于宝玉，呆头呆脑，不避嫌疑是有的。看起外面，却还都是个小孩儿形象。此时若忽然或把那一个分出园外，不是倒露了什么痕迹了？古来说的：‘男大须婚，女大须嫁。’老太太想，倒是赶着把他们的事办办也罢了。</response>
<prompt>一件衣裳原不要紧，这时候冷，又是贴身的，怎么就不问一声儿呢？这撒野的奴才，了不得了！</prompt>
<response>奶奶吩咐我说；‘姑娘要嫌是旧衣裳，将来送新的来。’</response>
<prompt>你怎么知道？</prompt>
<response>方才听见说，真真的二奶奶和姑娘们的行事叫人感念。</response>
<prompt>明儿二爷再别说这些话，叫人听着怪不好意思的。我们不过也是底下的人，伏侍的着大爷，就伏侍的着二爷，这有何妨呢？</prompt>
<response>果子留下罢，这个酒儿，姐姐只管拿回去。我向来的酒上实在很有限，挤住了偶然喝一钟，平白无事是不能喝的，难道大奶奶和姐姐还不知道么？</response>
<prompt>没在那里吗？</prompt>
<response>没有。到底那里去了？</response>
<prompt>当真的，老太太不叫我去，太太也不叫去，老爷又不叫去，我如何敢去？要象从前这小门儿通的时候儿，我一天瞧他十趟也不难，如今把门堵了，要打前头过去，自然不便了。</prompt>
<response>他那里知道这个原故？</response>
<prompt>你不要自己打错了主意。若论宝姐姐，更不体谅，又不是姨妈病，是宝姐姐病。向来在园中做诗，赏花，饮酒，何等热闹。如今隔开了，你看见他家里有事了，他病到那步田地，你象没事人一般，他怎么不恼呢。</prompt>
<response>这样，难道宝姐姐便不和我好了不成？</response>
<prompt>原是有了我便有了人，有了人便有无数烦恼生出来：恐怖，颠倒，梦想，更有许多缠碍。才刚我说的，都是玩话。你不过是看见姨妈没精打彩，如何便疑到宝姐姐身上去？姨妈过来原为他的官司事情，心绪不宁，那里还来应酬你？都是你自己心上胡思乱想，钻人魔道里去了。</prompt>
<response>很是，很是。你的性灵，比我竟强远了。怨不得前年我生气的时候，你和我说过几句禅话，我实在对不上来。我虽丈六金身，还借你一茎所化。</response>
<prompt>我便问你一句话，你如何回答？</prompt>
<response>讲来。</response>
<prompt>宝姐姐和你好，你怎么样？宝姐姐不和你好，你怎么样？宝姐姐前儿和你好，如今不和你好，你怎么样？今儿和你好，后来不和你好，你怎么样？你和他好，他偏不和你好，你怎么样？</prompt>
<response>任凭弱水三千，我只取一瓢饮。</response>
<prompt>瓢之漂水，奈何？</prompt>
<response>非瓢漂水，水自流，瓢自漂耳。</response>
<prompt>水止珠沉，奈何？</prompt>
<response>禅心已作沾泥絮，莫向春风舞鹧鸪。</response>
<prompt>不知主何吉凶？</prompt>
<response>‘人有吉凶事，不在鸟音中。’</response>
<prompt>你们再没个计较。正经说些家常闲话儿，或讲究些诗句，也是好的，怎么又说到禅语上了？又不是和尚。</prompt>
<response>你不知道，我们有我们的禅机，别人是插不下嘴去的。</response>
<prompt>原该这么着才是。都长了几岁年纪了，怎么好意思还象小孩子时候的样子？</prompt>
<response>我也知道。如今且不用说那个。我问你：老太太那里打发人来说什么来着没有？</response>
<prompt>二爷上学去了，你又该咕嘟着嘴想着，巴不得二爷早些儿回来，就有说有笑的了。这会子又假撇清，何苦呢！我都看见了。</prompt>
<response>可不是？老太太最高兴的。明目不上学，是过了明路的了。</response>
<prompt>你念了懂的吗？你要不懂，我倒是讲讲这个你听罢。</prompt>
<response>做叔叔的也该讲给侄女儿听听。</response>
<prompt>自从司棋出去，终日啼哭。忽然那一日，他表兄来了。他母亲见了，恨的什么儿似的，说他害了司棋，一把拉住要打。那小子不敢言语。谁知司棋听见了，急忙出来，老着脸，和他母亲说：‘我是为他出来的，我也恨他没良心。如今他来了，妈要打他，不如勒死了我罢。’他妈骂他：‘不害臊的东西，你心里要怎么样？’司棋说：‘一个女人嫁一个男人。我一时失脚，上了他的当，我就是他的人了，决不肯再跟着别人的。我只恨他为什么这么胆小，一身作事一身当，为什么逃了呢？就是他一辈子不来，我也一辈子不嫁人的。妈要给我配人，我原拼着一死。今儿他来了，妈问他怎么样。要是他不改心，我在妈跟前磕了头，只当是我死了，他到那里，我跟到那里，就是讨饭吃也是愿意的。’他妈气的了不得，便哭着骂着说：‘你是我的女儿，我偏不给他，你敢怎么着？’那知道司棋这东西糊涂，便一头撞在墙上，把脑袋撞破，鲜血流出，竟碰死了。他妈哭着，救不过来，便要叫那小子偿命。他表兄也奇，说道：‘你们不用着急。我在外头原发了财，因想着他才回来的，心也算是真了。你们要不信，只管瞧。’说着打怀里掏出一匣子金珠首饰来。他妈妈看见了，心软了，说：“你既有心，为什么总不言语？</prompt>
<response>那有这样傻丫头，偏偏的就碰见这个傻小子！怪不得那一天翻出那些东西来，他心里没事人似的，敢只是这么个烈性孩子。论起来我也没这么大工夫管他这些闲事，但只你才说的，叫人听着怪可怜见儿的。也罢了，你回去告诉他，我和你二爷说，打发旺儿给他撕掳就是了。</response>
<prompt>东西自然是好的，但是那里有这些闲钱？咱们又不比外任督抚要办贡。我已经想了好些年了，象咱们这种人家，必得置些不动摇的根基才好：或是祭地，或是义庄，再置些坟屋。往后子孙遇见不得意的事，还是点儿底子，不到一败涂地。我的意思是这样，不知老太太、老爷、太太们怎么样？若是外头老爷们要买只管买。</prompt>
<response>还了他罢。原是老爷叫我送给老太太瞧，为的是宫里好进，谁说买来搁在家里？老太太还没开口，你便主了一大堆丧气话。</response>
<prompt>胡道长我是知道的。但是他家教上也不怎么样。也罢了，只要姑娘好就好。</prompt>
<response>听得内阁里人说起，雨村又要升了。</response>
<prompt>既无官票，到底是何等样人在那里作怪？</prompt>
<response>老爷不知，外头都是这样。想来明儿必定送来的。</response>
<prompt>赖大是饭后出去的，水月庵离城二十来里，就赶进城也得二更天。今日又是老爷的帮班，请老爷只管去。赖大来了，叫他押着，也别声张，等明儿老爷回来再发落。倘或芹儿来了，也不用说明，看他明儿见了老爷怎么样说。</prompt>
<response>没要紧，是馒头庵里的事情。</response>
<prompt>刚才也问过了。太太想，别说他干了没有，就是干了，一个人干了混账事也肯应承么？但只我想芹儿也不敢行此事：知道那些女孩子都是娘娘一时要的，倘或闹出事来，怎么样呢？依侄儿的主见，要问也不难，若问出来，太太怎么个办法呢？</prompt>
<response>如今那些女孩子在那里？</response>
<prompt>饶不叫我们做诗，怎么我们闹的？</prompt>
<response>海棠社不是你起的么？如今那棵海棠也要来入社了。</response>
<prompt>人家丢了东西，你怎么又叫我来查问疑我！我是犯过案的贼么？</prompt>
<response>不是这么说。怕三爷要拿了去吓他们，所以白问问瞧见了没有，好叫他们找。</response>
<prompt>他的玉在他身上，看见没看见该问他，怎么问我呢？你们都捧着他，得了什么不问我，丢了东西就来问我！</prompt>
<response>都是这劳什子闹事！我也不要他了，你们也不用闹了。环儿一去，必是嚷的满院里都知道了，这可不是闹事了么？</response>
<prompt>我的爷，好轻巧话儿！上头要问为什么砸的呢？他们也是个死啊。倘或要起砸破的碴儿来，那又怎么样呢？</prompt>
<response>不然，就说我出门丢了。</response>
<prompt>怎么没有？大前儿还到临安伯府里听戏去了呢。就说那日丢的就完了。</prompt>
<response>那也不妥。既是前儿丢的，为什么当日不来回？</response>
<prompt>胡说，如今脱换衣服，不是袭人他们伏侍的么？大凡哥儿出门回来，手巾荷包短了，还要个明白，何况这块玉不见了，难道不问么？</prompt>
<response>外头丢了东西，也赖环儿。</response>
<prompt>你快说是怎么得的，我好叫人取去。</prompt>
<response>我在外头，知道林爷爷去测宇，我就跟了去。我听见说在当铺里找，我没等他说完，便跑到几个当铺里去。我比给他们瞧，有一家便说‘有’。我说：‘给我罢。’那铺子里要票子。我说：</response>
<prompt>何必为人作嫁？但是我进京以来，素无人知，今日你来破例，恐将来缠绕不休。</prompt>
<response>我也一时不忍，知你必是慈悲的。便是将来他人求你，愿不愿在你，谁敢相强？</response>
<prompt>和尚道士的话真个信不得。果真‘金’‘玉’有缘，宝玉如何能把这玉丢了呢？或者因我之事，拆散他们的‘金玉’，也未可知。</prompt>
<response>今日听得雨村打发人来告诉咱们二老爷，说舅太爷升了内阁大学士，奉旨进京，已定于明年正月二十日宣麻，有三百里的文书去了。想舅太爷昼夜趱行，半个多月就要到了。侄儿特来回太太知道。</response>
<prompt>这也就奇了，怎么你没瞧就知道呢？</prompt>
<response>这不用说了。他那玉原是胎里带来的一宗古怪东西，自然他有道理。想来这个必是人家见了帖儿，照样儿做的。</response>
<prompt>我今年八十一岁的人了，你又要做外任去。偏有你大哥在家，你又不能告亲老。你这一去了，我所疼的只有宝玉，偏偏的又病得糊涂，还不知道怎么样呢！我昨日叫赖升媳妇出去叫人给宝玉算算命，这先生算得好灵，说：‘要娶了金命的人帮扶他，必要冲冲喜才好，不然只怕保不住。’我知道你不信那些话，所以教你来商量。你的媳妇也在这里，你们两个也商量商量，还是要宝玉好呢？还是随他去呢？</prompt>
<response>老太太当初疼儿子这么疼的，难道做儿子的就不疼自己的儿子不成么？只为宝玉不上进，所以时常恨他，也不过是‘恨铁不成钢’的意思。老太太既要给他成家，这也是该当的，岂有逆着老太太不疼他的理？如今宝玉病着，儿子也是不放心。因老太太不叫他见我，所以儿子也不敢言语。我到底瞧瞧宝玉是个什么病？</response>
<prompt>我看外面儿已瞧出几分来了，你今儿一说，更加是了。但是刚才老爷说的话，想必都听见了，你看他的神情儿怎么样？</prompt>
<response>如今宝玉若有人和他说话他就笑，没人和他说话他就睡，所以头里的话却倒都没听见。</response>
<prompt>倒是这件事叫人怎么样呢？</prompt>
<response>奴才说是说了，还得太太告诉老太太，想个万全的主意才好。</response>
<prompt>这么着也好，可就只忒苦了宝丫头了。倘或吵嚷出来，林丫头又怎么样呢？</prompt>
<response>这个话，原只说给宝玉听，外头一概不许提起，有谁知道呢？</response>
<prompt>姑娘，怎么又回去？是要往那里去？</prompt>
<response>我问问宝玉去。</response>
<prompt>其实也不怎么，这只是老太太悬心。目今老爷又要起身外任去，不知几年才来。老太太的意思：头一件叫老爷看着宝兄弟成了家，也放心；二则也给宝兄弟冲冲喜，借大妹妹的金锁压压邪气，只怕就好了。</prompt>
<response>也使得，只是大家还要从长计较计较才好。</response>
<prompt>姑娘歇歇儿罢，何苦又劳神？等好了再瞧罢。</prompt>
<response>笼上火盆。</response>
<prompt>那不是紫鹃姐姐来了吗！</prompt>
<response>他在外头屋里呢。</response>
<prompt>紫鹃姑娘这些闲话倒不要紧，只是你却说得，我可怎么回老太太呢？况且这话是告诉得二奶奶的吗？</prompt>
<response>告诉二奶奶什么事？</response>
<prompt>他使得吗？</prompt>
<response>既是这么着，就叫雪雁过去也是一样的。</response>
<prompt>我才刚看见林姑娘了么，还有雪雁呢。怎么说没有？——你们这都是做什么玩呢？</prompt>
<response>宝姑娘在屋里坐着呢，别混说。回来得罪了他，老太太不依的。</response>
<prompt>我问你，宝姐姐怎么来的？我记得老爷给我娶了林妹妹过来，怎么叫宝姐姐赶出去了？他为什么霸占住在这里？我要说呢，又恐怕得罪了他。你们听见林妹妹哭的怎么样了？</prompt>
<response>林姑娘病着呢。</response>
<prompt>你放着病不保养，何苦说这些不吉利的话呢？老太太才安慰了些，你又生出事来。老太太一生疼你一个，如今八十多岁的人了，虽不图你的诰封，将来你成了人，老太太也看着乐一天，也不枉了老人家的苦心。太太更是不必说了，一生的心血精神，抚养了你这一个儿子，若是半途死了，太太将来怎么样呢？我虽是薄命，也不至于此。据此三件看来，你就要死，那天也不容你死的，所以你是不能死的。只管安稳着养个四五天后，风邪散了，太和正气一足，自然这些邪病都没有了。</prompt>
<response>你是好些时不和我说话了，这会子说这些大道理的话给谁听？</response>
<prompt>果真死了吗？</prompt>
<response>果真死了，岂有红口白舌咒人死的呢！老太太、太太知道你姐妹和睦，你听见他死了，自然你也要死，所以不肯告诉你。</response>
<prompt>此阴司泉路。你寿未终，何故至此？</prompt>
<response>适闻有一故人已死，遂寻访至此，不觉迷途。</response>
<prompt>既云死者散也，又如何有这个阴司呢？</prompt>
<response>那阴司，说有便有，说无就无。皆为世俗溺于生死之说，设言以警世，便道上天深怒愚人。或不守分安常；或生禄未终，自行夭折；或嗜淫欲，尚气逞凶，无故自殒者，特设此地狱，囚其魂魄，受无边的苦，以偿生前之罪。汝寻黛玉，是无故自陷也。且黛玉已归太虚幻境，汝若有心寻访，潜心修养，自然有时相见；如不安生，即以自行夭折之罪，囚禁阴司，除父母之外，图一见黛玉，终不能矣。</response>
<prompt>刚才送老爷，怎么说呢？</prompt>
<response>这倒是你们两个可怜他些。这么着，我还得那边去招呼那个冤家呢。但是这件事好累坠。若是今日不回，使不得；若回了，恐怕老太太搁不住。</response>
<prompt>老太太主意很好，何必问我？宝丫头虽生的粗笨，心里却还是极明白的，他的情性老太太素日是知道的。但愿他们两口儿言和意顺，从此老太太也省好些心，我姐姐也安慰些，我也放了心了。老太太就定个日子。还通知亲戚不用呢？</prompt>
<response>宝玉和你们姑娘生来第一件大事，况且费了多少周折，如今才得安逸，必要大家热闹几天。亲戚都要请的。一来酬愿，二则咱们吃杯喜酒，也不枉我老人家操了好些心。</response>
<prompt>怎么了？</prompt>
<response>一个这么坐着，一个这么站着；一个这么扭过去，一个这么转过来，一个又……</response>
<prompt>这是怎么说？我饶说笑话儿给姑妈解闷儿，姑妈反倒拿我打起卦来了。</prompt>
<response>要这么着才好。夫妻固然要和气，也得有个分寸儿。我爱宝丫头就在这尊重上头。只是我愁宝玉还是那么傻头傻脑的，这么说起来，比头里竟明白多了。你再说说还有什么笑话儿没有？</response>
<prompt>猴儿！我在这里和姨太太想你林妹妹，你来怄个笑儿还罢了，怎么臊起皮来了。你不叫我们想你林妹妹？你不用太高兴了，你林妹妹恨你，将来你别独自一个儿到园里去，提防他来拉着你不依！</prompt>
<response>他倒不怨我，他临死咬牙切齿，倒恨宝玉呢。</response>
<prompt>既是同乡的人，很好。只是听见说那孩子到过我们家里，怎么你老爷没有提起？</prompt>
<response>连我们也不知道。</response>
<prompt>好是好，但只道儿太远。虽然老爷在那里，倘或将来老爷调任，可不是我们孩子太单了吗？</prompt>
<response>两家都是做官的，也是拿不定。或者那边还调进来，即不然，终有个叶落归根。况且老爷既在那里做官，上司已经说了，好意思不给么？想来老爷的主意定了，只是不敢做主，故遣人来回老太太的。</response>
<prompt>孩子们大了，少不得总要给人家的。就是本乡本土的人，除非不做官还使得，要是做官的，谁保的住总在一处？只要孩子们有造化就好。譬如迎姑娘倒配的近呢，偏时常听见他和女婿打闹，甚至于不给饭吃。就是我们送了东西去，他也摸不着。近来听见益发不好了，也不放他回来。两口子拌起来，就说咱们使了他家的银钱，可怜这孩子总不得个出头的日子。前儿我掂记他，打发人去瞧他，迎丫头藏在耳房里，不肯出来。老婆们必要进去，看见我们姑娘这样冷天还穿着几件旧衣裳。他一包眼泪的告诉老婆们说：‘回去别说我这么苦，这也是我命里所招！也不用送什么衣裳东西来，不但摸不着，反要添一顿打，说是我告诉的。’老太太想想，这倒是近处眼见的，若不好，更难受。倒亏了大太太也不理会他，大老爷也不出个头。如今迎姑娘实在比我们三等使唤的丫头还不及。我想探丫头虽不是我养的，老爷既看见过女婿，定然是好才许的。只请老太太示下，择个好日子，多派几个人送到他老爷任上，该怎么着，老爷也不肯将就。</prompt>
<response>有他老子作主，你就料理妥当，拣个长行的日子送去，也就定了一件事。</response>
<prompt>我这个丫头在家忒瞧不起我，我何从还是个娘？比他的丫头还不济。况且上水，护着别人。他挡在头里，连环儿也不得出头。如今老爷接了去，我倒干净。想要他孝敬我不能够了，只愿意他象迎丫头似的，我也称称愿。</prompt>
<response>三妹妹，我听见林妹妹死的时候，你在那里来着。我还听见说：林妹妹死的时候，远远的有音乐之声。或者他是有来历的，也未可知。</response>
<prompt>奶奶这是怎么说。大五更的何苦来呢？</prompt>
<response>你那里知道？我是早已明白了，我也不久了。虽然活了二十五岁，人家没见的也见了，没吃的也吃了，衣禄食禄也算全了，所有世上有的也都有了，气也赌尽了，强也算争足了，就是‘寿’字儿上头缺一点儿也罢了。</response>
<prompt>你怎么就回来了？</prompt>
<response>你不要我回来，叫我死在外头罢？</response>
<prompt>又没遇见，怎么不快回来呢！</prompt>
<response>没有遇见，少不得耐烦些，明儿再去早些儿，自然遇见了。</response>
<prompt>何苦来生这么大气？大清早起，和我叫喊什么？谁叫你应了人家的事？你既应了，只得耐烦些，少不得替人家办办，也没见这个人自己有为难的事，还有心肠唱戏摆酒的闹。</prompt>
<response>你可说么！你明儿倒也问问他。</response>
<prompt>是他吗？</prompt>
<response>可不是他，还有谁呢。</response>
<prompt>你怎么能知道呢，这个事，连太太和姨太太还不知道呢。头一件，怕太太和姨太太不放心；二则你身上又常嚷不好，所以我在外头压住了，不叫里头知道。说起来，真真可人恼！你今儿不问我，我也不便告诉你。你打量你哥哥行事象个人呢，你知道外头的人都叫他什么？</prompt>
<response>叫他什么？</response>
<prompt>嗳哟，可是呵，我还忘了问你：二叔不是冬天的生日吗？我记得年年都是宝玉去。前者老爷升了，二叔那边送过戏来，我还偷偷儿的说：‘二叔为人是最啬刻的，比不得大舅太爷。他们各自家里还乌眼鸡似的。不么，昨儿大舅太爷没了，你瞧他是个兄弟，他还出了个头儿揽了个事儿吗？’所以那一天说赶他的生日，咱们还他一班子戏，省了亲戚跟前落亏欠。如今这么早就做生日，也不知是什么意思。</prompt>
<response>你还作梦呢。你哥哥一到京，接着舅太爷的首尾就开了一个吊。他怕咱们知道拦他，所以没告诉咱们，弄了好几千银子。后来二舅嗔着他，说他不该一网打尽。他吃不住了，变了个法儿，指着你们二叔的生日撒个网，想着再弄几个钱，好打点二舅太爷不生气。也不管亲戚朋友冬天夏天的，人家知道不知道，这么丢脸！你知道我起早为什么？如今因海疆的事情，御史参了一本，说是大舅太爷的亏空，本员已故，应着落其弟王子胜、侄儿王仁赔补。爷儿两个急了，找了我给他们托人情。我见他们吓的那个样儿，再者又关系太太和你，我才应了。想着找找总理内庭都检点老裘替办办，或者前任后任挪移挪移，偏又去晚了，他进里头去了。我白起来跑了一趟。他们家里还那里定戏摆酒呢，你说说叫人生气不生气？</response>
<prompt>凭他怎么样，到底是你的亲大舅儿。再者，这件事，死的大爷、活的二叔都感激你。罢了，没什么说的，我们家的事，少不得我低三儿下四的求你，省了带累别人受气，背地里骂我。</prompt>
<response>你倒不用这么着，是你哥哥不是人，我并没说你什么。况且我出去了，你身上又不好，我都起来了，他们还睡着，咱们老辈子有这个规矩么？你如今作好好先生，不管事了。我说了一句你就起来，明儿我要嫌这些人，难道你都替了他们么？好没意思啊。</response>
<prompt>奶奶这么早起来做什么？那一天奶奶不是起来有一定的时侯儿呢？爷也不知是那里的邪火，拿着我们出气，何苦来呢。奶奶也算替爷挣够了，那一点儿不是奶奶挡头阵？不是我说，爷把现成儿的也不知吃了多少，这会子替奶奶办了一点子事，况且关会着好几层儿呢，就这么拿糖作醋的起来，也不怕人家寒心？况且这也不单是奶奶的事呀。我们起迟了，原该爷生气，左右到底是奴才呀。奶奶跟前尽着身子累的成了个病包儿了，这是何苦来呢！</prompt>
<response>够了，算了罢。他一个人就够使的了，不用你帮着。左右我是外人，多早晚我死了，你们就清净了。</response>
<prompt>这散花菩萨是谁？他怎么就能避邪除鬼呢？</prompt>
<response>奶奶要问这位菩萨，等我告诉你奶奶知道。这个散花菩萨，根基不浅，道行非常，生在西天大树园中。父母打柴为生。养下菩萨来，头长三角，眼横四目，身长八尺，两手拖地。父母说这是妖精，便弃在冰山背后了。谁知这山上有一个得道的老猢狲出来打食，看见菩萨顶上白气冲天，虎狼远避，知道来历非常，便抱回洞中抚养。谁知菩萨带了来的聪慧，禅也会谈，与猢狲天天谈道参禅，说的天花散漫。到了一千年后，便飞升了。至今山上犹见谈经之处，天花散漫，所求必灵，时常显圣，救人苦厄。因此世人才盖了庙，塑了像供奉着。</response>
<prompt>奶奶大喜，这一签巧得很。奶奶自幼在这里长大，何曾回南京去过？如今老爷放了外任，或者接家眷来，顺便回家，奶奶可不是‘衣锦还乡’了？</prompt>
<response>那里去了，半日不见？</response>
<prompt>太太怎么知道？</prompt>
<response>自从你二叔放了外任，并没有一个钱拿回来，把家里的倒掏摸了好些去了。你瞧那些跟老爷去的人，他男人在外头不多几时，那些小老婆子们都金头银面的妆扮起来了，可不是在外头瞒着老爷弄钱？你叔叔就由着他们闹去。要弄出事来，不但自己的官做不成，只怕连祖上的官也要抹掉了呢。</response>
<prompt>若这样倒好了。前几个月头里，他天天赤脚蓬头的疯闹。后来听见你兄弟问了死罪，他虽哭了一场，以后倒擦胭抹粉的起来。我要说他，又要吵个了不得，我总不理他。有一天，不知为什么来要香菱去作伴儿。我说：‘你放着宝蟾，要香菱做什么？况且香菱是你不爱的，何苦惹气呢？’他必不依。我没法儿，只得叫香菱到他屋里去。可怜香菱不敢违我的话，带着病就去了。谁知道他待香菱很好。我倒喜欢，你大妹妹知道了说：‘只怕不是好心罢？’我也不理会。头几香菱病着，他倒亲手去做汤给他喝。谁知香菱没福，刚端到跟前，他自己烫了手，连碗都砸了。我只说必要迁怒在香菱身上，他倒没生气，自己还拿笤帚扫了，拿水泼净了地，仍旧两个人很好。昨儿晚上，又叫宝蟾去做了两碗汤来，自己说和香菱一块儿喝。隔了一会子，听见他屋里闹起来，宝蟾急的乱嚷，以后香菱也嚷着，扶着墙出来叫人。我忙着看去，只见媳妇鼻子眼睛里都流出血来，在地下乱滚，两只手在心一里乱抓，两只脚乱蹬，把我就吓死了。问他也说不出来，闹了一会子就死了。我瞧那个光景儿是服了毒的。宝蟾就哭着来揪香菱，说他拿药药死奶奶了。我看香菱也不是这么样的人，再者他病的起还起不来，怎么能药人呢？无奈宝蟾一口咬定，我的二爷，这叫我怎么办？只硬着心肠叫老婆子们把香菱捆了，交给宝蟾，便把房门反扣了。我和你二妹妹守了一夜，等府里的门开了才告诉去的。二爷你是明白人，这件事怎么好？</prompt>
<response>夏家知道了没有？</response>
<prompt>贵官何事？</prompt>
<response>本府出都查勘事件，路过此地，见老道静修自得，想来道行深通，意欲冒昧请教。</response>
<prompt>‘葫芦’尚可安身，何必名山结舍？庙名久隐，断碣犹存，形影相通，何须修募？岂似那‘玉在中求善价，钗于匣内待时飞’之辈耶！</prompt>
<response>君家莫非甄老先生么？</response>
<prompt>仙师既不肯说破前因，弟子于心何忍！</prompt>
<response>请尊官速登彼岸，见面有期，迟则风浪顿起。果蒙不弃，贫道他日尚在渡头候教。</response>
<prompt>我心里巴不得不做官，只是不敢告老，现在我们家里两个世袭，这也无可奈何的。</prompt>
<response>如今老先生仍是工部，想来京官是没有事的。</response>
<prompt>你说要定神，我倒喜欢，怎么又定到这上头夫了？有话你明儿问不得？</prompt>
<response>我就是今晚得闲，明日倘或老爷叫干什么，便没空儿了。好姐姐，你快去叫他来。</response>
<prompt>我自从好了起来，就想要做一篇祭文，不知道如今怎么一点灵机儿都没了。要祭别人呢，胡乱还使得，祭他是断断粗糙不得一点儿的。所以叫紫鹃来问他姑娘的心，他打那里看出来的。我没病的头里还想的出来，病后都不记得了。你倒说林姑娘已经好了，怎么忽然死的？他好的时候，我不去，他怎么说来着？我病的时候，他不来，他又怎么说来着？所有他的东西，我诓过来，你二奶奶总不叫动，不知什么意思。</prompt>
<response>二奶奶惟恐你伤心罢了，还有什么呢。</response>
<prompt>你这话越发糊涂了，怎么一个人没死就搁在个棺材里当死了的呢！</prompt>
<response>不是嘎！大凡成仙的人，或是肉身去的，或是脱胎去的。好姐姐，你到底叫了紫鹃来。</response>
<prompt>我活了八十多岁，自作女孩儿起，到你父亲手里，都托着祖宗的福，从没有听见过这些事。如今到老了，见你们倘或受罪，叫我心里过的去吗？倒不如合上眼随你们去罢了。</prompt>
<response>我们王爷同西平郡王进内复奏，将大人俱怕之心，感激天恩之语，都代奏过了。主上甚是悯恤，并念及贵妃溘逝未久，不忍加罪，着加恩仍在工部员外上行走。所封家产，惟将贾赦的入官，馀俱给还，并传旨令尽心供职。惟抄出借券，令我们王爷查核。如有违禁重利的，一概照例入官，其在定例生息的，同房地文书，尽行给还。贾琏着革去职衔，免罪释放。</response>
<prompt>我因官事在身，不大理家，故叫你们夫妇总理家事。你父亲所为固难谏劝，那重利盘剥究竟是谁干的？况且非咱们这样人家所为。如今入了官，在银钱呢是不打紧的，这声名出去还了得吗？</prompt>
<response>侄儿办家事，并不敢存一点私心，所有出入的账目，自有赖大、吴新登、戴良等登记，老爷只管叫他们来查问。现在这几年，库内的银子出多入少，虽没贴补在内，已在各处做了好些空头，求老爷问太太就知道了。这些放出去的账，连侄儿也不知道那里的银子，要问周瑞、旺儿才知道。</response>
<prompt>二老爷，还是得你出去求求王爷，怎么挽回挽回才好。不然，这两家子就完了。</prompt>
<response>如今已经这样，东西去了不能复来；奶奶这样，还得再请个大夫瞧瞧才好啊。</response>
<prompt>你也不糊涂。他们虽没有来说，必是抱怨我的。虽说事是外头闹起，我不放账，也没我的事。如今枉费心计，挣了一辈子的强，偏偏儿的落在人后头了！我还恍惚听见珍大爷的事，说是强占良民妻子为妾，不从逼死，有个姓张的在里头，你想想还有谁呢？要是这件事审出来，咱们二爷是脱不了的，我那时候儿可怎么见人呢？我要立刻就死，又耽不起吞金服毒的。你还要请大夫，这不是你疼我，反倒害了我了么？</prompt>
<response>皇天菩萨在上，我贾门史氏，虔诚祷告，求菩萨慈悲。我贾门数世以来，不敢行凶霸道。我帮夫助子，虽不能为善，也不敢作恶。必是后辈儿孙骄奢淫佚，暴殄天物，以致合府抄检。现在儿孙监禁，自然凶多吉少，皆由我一人罪孽，不教儿孙，所以至此。我今叩求皇天保佑，在监的逢凶化吉，有病的早早安身。总有合家罪孽，情愿一人承当，求饶恕儿孙。若皇天怜念我虔诚，早早赐我一死，宽免儿孙之罪！</response>
<prompt>我们原怕老太太悲伤，所以来劝解，怎么忘情，大家痛哭起来？</prompt>
<response>我们家的老爷、太太、姑娘打发我来说：听见府里的事，原没什么大事，不过一时受惊。恐怕老爷太太烦恼，叫我们过来告诉一声，说这里二老爷是不怕的了。我们姑娘本要自己来的，因不多几日就要出阁，所以不能来了。</response>
<prompt>家计倒不怎么着，只是姑爷长的很好，为人又和平。我们见过好几次，看来和这里的宝二爷差不多儿，还听见说，文才也好。</prompt>
<response>这么着才好，这是你们姑娘的造化。只是咱们家的规矩还是南方礼儿，所以新姑爷我们都没见过。我前儿还想起我娘家的人来，最疼的就是你们姑娘，一年三百六十天，在我跟前的日子倒有二百多天。混的这么大了，我原想给他说个好女婿，又为他叔叔不在家，我又不便作主。他既有造化配了个好姑爷，我也放心。月里头出阁，我原想过来吃杯喜酒，不料我们家闹出这样事来，我的心里就象在热锅里熬的似的，那里能够再到你们家去？你回去说我问好，我们这里的人都请安问好。你替另告诉你们姑娘，不用把我放在心上。我是八十多岁的人了，就死也算不得没福了。只愿他过了门，两口儿和和顺顺的百年到老，我就心安了。</response>
<prompt>老太太伤了好一会子心，又分派了好些事，这会子该歇歇儿了。就是孙子媳妇有什么事，叫媳妇瞧去就是了，何必老太太亲身过去呢？倘或再伤感起来，老太太身上要有一点儿不好，叫做儿子的怎么处呢？</prompt>
<response>你们各自出去，等一会子再进来，我还有话说。</response>
<prompt>我好些了。只是从小儿过来，老太太、太太怎么样疼我！那知我福气薄，叫神鬼支使的失魂落魄，不能够在老太太、太太跟前尽点儿孝心，讨个好儿，还这样把我当人，叫我帮着料理家务，被我闹的七颠八倒，我还有什么脸见老太太、太太呢？今日老太太、太太亲自过来，我更担不起了，恐怕该活三天的又折了两天去了。</prompt>
<response>那些事原是外头闹起来的，与你什么相干？就是你的东西被人拿去，这也算不了什么呀。我带了好些东西给你，你瞧瞧。</response>
<prompt>没良心的男女！怎么忘了我们贾家的恩了？</prompt>
<response>你还不知道呢：昨儿蟠儿媳妇死的不明白，几乎又闹出一场事来。还幸亏老佛爷有眼，叫他带来的丫头自己供出来了，那夏奶奶没的闹了，自家拦住相验，你姨妈这里才将皮裹肉的打发出去了。如今守着蝌儿过日子。这孩子却有良心，他说哥哥在监里尚没完事，不肯娶亲。你邢妹妹在大太太那边，也就很苦。琴姑娘为他公公死了还没满服，梅家尚未娶去。你说说，真真‘六亲同运’。薛家是这么着；二太太的娘家大舅太爷一死，凤丫头的哥哥也不成人；那二舅太爷是个小气的，又是官项不清，也是打饥荒，甄家自从抄家以后，别无信息。</response>
<prompt>别人还不离，独有琏二嫂子，连模样儿都改了，说话也不伶俐了。明日等我来引逗他们，看他们怎么样。但只他们嘴里不说，心里要抱怨我，说我有了……</prompt>
<response>这怕什么？当初妹妹们都是在一处乐惯了的，说说笑笑，再别留这些心。大凡一个人有也罢没也罢，总要受得富贵、耐得贫贱才好呢。你宝姐姐生来是个大方的人。头里他家这样好，他也一点儿不骄傲；后来他家坏了事，他也是舒舒坦坦的。如今在我家里，宝玉待他好，他也是那样安顿；一时待他不好，也不见他有什么烦恼。我看这孩子倒是个有福的。你林姐姐他就最小性儿，又多心，所以到底儿不长命的。凤丫头也见过些事，很不该略见些风波就改了样子。他若这样没见识，也就是小器了。后儿宝丫头的生日，我另拿出银子来，热热闹闹的给他做个生日，也叫他喜欢这么一天。</response>
<prompt>我们又吃又喝，还要怎么着呢？</prompt>
<response>他们小的时候都高兴，如今碍着脸不敢混说，所以老太太瞧着冷净了。</response>
<prompt>小爷，让我们舒舒服服的喝一钟罢。何苦来，又来搅什么？</prompt>
<response>当真老太太说的，叫你去呢。与我什么相干？</response>
<prompt>这是不算什么的吗？</prompt>
<response>名儿倒有，只是我说不上曲牌名来。</response>
<prompt>不怎么，只是心里怪烦的。要不趁他们喝酒，咱们两个到珍大奶奶那里逛逛去。</prompt>
<response>珍大奶奶在这里，去找谁？</response>
<prompt>可不是过了吗？咱们回去瞧瞧。</prompt>
<response>天晚了，老太太必是等着吃饭，该回去了。</response>
<prompt>我明明听见有人在内啼哭，怎么没有人？</prompt>
<response>是你疑心。素常你到这里，常听见林姑娘伤心，所以如今还是那样。</response>
<prompt>你好大胆子！怎么和二爷到这里来？老太太、太太急的打发人各处都找到了。刚才腰门上有人说是你和二爷到这里来了，唬的老太太、太太们了不得，骂着我叫我带人赶来。还不快回去呢。</prompt>
<response>青天白日怕什么？我因为好些时没到园里逛逛，今儿趁着酒兴走走，那里就撞着什么了呢？</response>
<prompt>你哥哥是今年过了，直要等到皇恩大赦的时候，减了等，才好赎罪。这几年叫我孤苦伶仃，怎么处！我想要给你二哥哥完婚，你想想好不好？</prompt>
<response>妈妈是因为大哥哥娶了亲，唬怕了的，所以把二哥哥的事也疑惑起来。据我说，很该办。邢姑娘是妈妈知道的，如今在这里也很苦。娶了去，虽说咱们穷，究竟比他傍人门户好多着呢。</response>
<prompt>该睡了。怎么又打起坐来了？</prompt>
<response>你们只管睡罢，我坐一坐就睡。</response>
<prompt>这个何妨？那一年冷天，也是你晴雯姐姐和麝月姐姐玩，我怕冻着他，还把他揽在一个被窝儿里呢。这有什么，大凡一个人，总别酸文假醋的才好。</prompt>
<response>你别混说了。看人家听见，什么意思？怨不得人家说你专在女孩儿身上用工夫。你自己放着二奶奶和袭人姐姐，都是仙人儿似的，只爱和别人混搅。明儿再说这些话，我回了二奶奶，看你什么脸见人。</response>
<prompt>你怎么这么早起来了？你难道一夜没睡吗？</prompt>
<response>你昨夜可遇见仙了么？</response>
<prompt>我倒不为这些。我是极爱寻快乐的。如今这病也不觉怎么着，只是胸隔饱闷。刚才大夫说是气恼所致。你是知道的，谁敢给我气受？这不是那大夫脉理平常么？我和琏儿说了，还是头一个大夫说感冒伤食的是，明儿还请他来。</prompt>
<response>我吃过午饭了，我是不吃东西的。</response>
<prompt>早该施舍完了才好。我们大老爷和珍儿是在外头乐了；最可恶的是史丫头没良心，怎么总不来瞧我！</prompt>
<response>这回老太太的事倒没有东府里的人多。</response>
<prompt>不是我着急，为的是大太太是不管事的，老爷是怕招摇的。若是二奶奶心里也是老爷的想头，说抄过家的人家，丧事还是这么好，将来又要抄起来，也就不顾起老太太来，怎么样呢？我呢，是个丫头，好歹碍不着，到底是这里的声名！</prompt>
<response>我知道了。你只管放心，有我呢。</response>
<prompt>怎么找我？你在里头照应着些就是了。横竖作主是老爷太太们，他说怎么着，我们就怎么着。</prompt>
<response>你也说起这个话来了，可不是鸳鸯说的话应验了么？</response>
<prompt>谁见过银子！我听见咱们太太听见了二老爷的话，极力的撺掇二太太和二老爷说：‘这是好主意。’叫我怎么着？现在外头棚杠上要支几百银子，这会子还没有发出来。我要去，他们都说有，先叫外头办了，回来再算。你想，这些奴才，有钱的早溜了。按着册子叫去，有说告病的，有说下庄子去了的。剩下几个走不动的，只有赚钱的能耐，还有赔钱的本事么？</prompt>
<response>这还办什么！</response>
<prompt>从前奶奶在东府里还是署事，要打要骂，怎么那样锋利？谁敢不依？如今这些姑娘们都压不住了？</prompt>
<response>东府里的事，虽说托办的，太太虽在那里，不好意思说什么。如今是自己的事情，又是公中的，人人说得话。再者，外头的银钱也叫不灵：即如棚里要一件东西，传出去了，总不见拿进来，这叫我什么法儿呢？</response>
<prompt>老太太这项银子不在二爷手里吗？</prompt>
<response>你们回来问管事的，就知道了。</response>
<prompt>怨不得我们听见外头男人抱怨说：‘这么件大事，咱们一点摸不着，净当苦差。’叫人怎么能齐心呢？</prompt>
<response>如今不用说了。眼面前的事，大家留些神罢。倘或闹的上头有了什么说的，我可和你们不依。</response>
<prompt>奶奶要怎么样，我们敢抱怨吗？只是上头一人一个主意，我们实在难周到。</prompt>
<response>好大娘们，明儿且帮我一天。等我把姑娘们闹明白了，再说罢了。</response>
<prompt>俗话说的，‘牡丹虽好，全仗绿叶扶持’，太太们不亏了凤丫头，那些人还帮着吗？若是三姑娘在家还好，如今只有他几个自己的人瞎张罗，背前面后的也抱怨，说是一个钱摸不着，脸面也不能剩一点儿。老爷是一味的尽孝，庶务上头不大明白。这样的一件大事，不撒散几个钱就办的开了吗？可怜凤丫头闹了几年，不想在老太太的事上只怕保不住脸了。</prompt>
<response>你们别看着人家的样儿，也遭塌起琏二奶奶来。别打量什么穿孝守灵就算了大事了，不过混过几天就是了。看见那些人张罗不开，就插个手儿，也未为不可。这也是公事，大家都该出力的。</response>
<prompt>哦！是了，这是东府里的小蓉大奶奶啊！他早死了的了，怎么到这里来？必是来叫我来了。他怎么又上吊呢？</prompt>
<response>是了，必是教给我死的法儿。</response>
<prompt>你明明是蓉大奶奶，怎么说不是呢？</prompt>
<response>这也有个缘故，待我告诉你，你自然明白了。我在警幻宫中，原是个钟情的首坐，管的是风情月债，降临尘世，自当为第一情人，引这些痴情怨女，早早归入情司，所以我该悬梁自尽的。因我看破凡情，超出情海，归入情天，所以太虚幻境‘痴情’一司，竟自无人掌管。今警幻仙子已经将你补入，替我掌管此司，所以命我来引你前去的。</response>
<prompt>我是个最无情的，怎么算我是个有情的人呢？</prompt>
<response>你还不知道呢。世人都把那淫欲之事当作‘情’字，所以作出伤风败化的事来，还自谓风月多情，无关紧要。不知情之一字，喜怒哀乐未发之时，便是个‘性’；喜怒哀乐已发，便是‘情’了。至于你我这个情，正是未发之情，就如那花的含苞一样。若待发泄出来，这情就不为真情了。</response>
<prompt>咱们愿意吗？现在有上夜的人在那里。</prompt>
<response>你还能说，况且你又病着；我是没有说的。这都是我大嫂子害了我了，他撺掇着太太派我看家的。如今我的脸搁在那里呢？</response>
<prompt>是他么？他怎么肯这样？是再没有的话。但是叫这讨人嫌的东西嚷出来，老爷知道了也不好。</prompt>
<response>咱们不敢收，等衙门里来了，踏看了才好收呢。咱们只好看着。但只不知老爷那里有人去了没有？</response>
<prompt>也没法儿，只有报官缉贼。但只是一件，老太太遗下的东西，咱们都没动。你说要银子，我想老太太死得几天，谁忍得动他那一项银子？原打量完了事，算了账，还人家；再有的，在这里和南边置坟产的。所有东西也没见数儿。如今说文武衙门要失单，若将几件好的东西开上，恐有碍；若说金银若干，衣饰若干，又没有实在数目，谎开使不得。倒可笑你如今竟换了一个人了，为什么这样料理不开？你跪在这里是怎么样呢？</prompt>
<response>你那里去？</response>
<prompt>你见老爷时，怎么没有回周瑞的干儿子做贼被包勇打死的话？</prompt>
<response>上夜的人说象他的，恐怕不真，所以没有回。</response>
<prompt>请二爷息怒。那些上夜的人，派了他们，敢偷懒吗？只是爷府上的规矩，三门里一个男人不敢进去的，就是奴才们，里头不叫也不敢进去。奴才在外同芸哥儿刻刻查点，见三门关的严严的，外头的门一层没有开，那贼是从后夹道子来的。</prompt>
<response>里头上夜的女人呢？</response>
<prompt>一事不了，又出一事，这可怎么好呢？</prompt>
<response>那里去了？</response>
<prompt>糊涂东西！你姨妈的死活都不知，你还要走吗？</prompt>
<response>好兄弟，你是走不得的。我进了城，打发人来瞧你。</response>
<prompt>阿弥陀佛！好端端一个人，怎么就死了？我记得他也有一个小哥儿，这可怎么样呢？</prompt>
<response>那怕什么？他还有老爷太太呢。</response>
<prompt>怎么不认得？那年在园里见的时候，我还小呢。前年你来，我和你要隔年的蝈蝈儿，你也没有给我，必是忘了。</prompt>
<response>好姑娘，我是老糊涂了。要说蝈蝈儿，我们屯里多着呢，只是不到我们那里去。若去了，要一车也容易。</response>
<prompt>阿弥陀佛，姑娘这是多心，我也知道。倒是奶奶的病怎么好呢？</prompt>
<response>你瞧妨碍不妨碍？</response>
<prompt>不吃药怎么样呢？</prompt>
<response>我知道么？你拿柜子上的钥匙来罢。</response>
<prompt>有鬼叫你吗？你搁着叫谁拿呢？</prompt>
<response>拿什么？</response>
<prompt>咱们有什么吗？</prompt>
<response>有话明说，人死了也愿意！</response>
<prompt>可又来。老爷太太原为是要你成人，接续祖宗遗绪，你只是执迷不悟，如何是好？</prompt>
<response>紫鹃姐姐，还没有睡么？</response>
<prompt>紫鹃姐姐！你从来不是这样铁心石肠，怎么近来连一句好好儿的话都不和我说了？我固然是个浊物，不配你们理我，但只我有什么不是，只望姐姐说明了，那怕姐姐一辈子不理我，我死了倒作个明白鬼呀。</prompt>
<response>二爷就是这个话呀！还有什么？若就是这句话呢，我们姑娘在时，我也跟着听俗了。若是我们有什么不好处呢，我是太太派来的，二爷倒是回太太去。左右我们丫头们更算不得什么了！</response>
<prompt>到底是怎么着？一个赔不是，一个又不理。你倒是快快儿的央及呀。嗳，我们紫鹃姐姐也就太狠心了：外头这么怪冷的，人家央及了这半天，总连个活动气儿也没有！</prompt>
<response>刚才二奶奶说了，多早晚了，打量你在那里呢，你却一个人站在这房檐底下做什么？</response>
<prompt>这可是什么意思呢？早就请二爷进去，有话明日说罢。这是何苦来！</prompt>
<response>罢了，罢了！我今生今世也难剖白这个心了，惟有老天知道罢了！</response>
<prompt>身上不觉怎么样？</prompt>
<response>这也奇，他到金陵做什么去？</response>
<prompt>你这样的人，可是不可合你说话，我偶然提了一句，你就认起真来了吗？就算你能先知了，又有什么法儿？</prompt>
<response>只怕不能先知；若是能了，我也犯不着为你们瞎操心了。</response>
<prompt>你这话又是迂了。我们家的亲戚，只有咱们这里和王家最近。王家没了什么正经人了，咱们家遭了老太太的大事，所以也没请，就是琏二哥张罗了张罗。别的亲戚虽也有一两门子，你没过去，如何知道？算起来，我们这二嫂子的命和我差不多。好好的许了我二哥哥，我妈妈原想要体体面面的给二哥哥娶这房亲事的。一则为我哥哥在监里，二哥哥也不肯大办；二则为咱们家的事；三则为我二嫂子在大太太那边忒苦，又加着抄了家，大太太是一味的苛刻，他也实在难受。所以我和妈妈说了，便将将就就的娶了过去。我看二嫂子如今倒是安心乐意的孝敬我妈妈，比亲媳妇还强十倍呢。待二哥哥也是极尽妇道的，和香菱又甚好。二哥哥不在家，他两个和和气气的过日子，虽说是穷些，我妈妈近来倒安逸好些。就是想起我哥哥来，不免伤心。况且常打发人家里来要使用，多亏二哥哥在外头账头儿上讨来应付他，我听见说：城里的几处房子已经也典了，还剩了一所，如今打算着搬了去住。</prompt>
<response>为什么要搬？住在这里，你来去也便宜些；若搬远了，你去就要一天了。</response>
<prompt>旧年抄去，何尝还有呢？</prompt>
<response>你也这样说？我听见老太太又给了好些东西，你该拿出来。</response>
<prompt>什么身子！现在日用的钱都没有，这件事怎么办？偏有个糊涂行子又在这里蛮缠，你想有什么法儿？</prompt>
<response>二爷也不用着急。若说没钱使唤，我还有些东西，旧年幸亏没有抄在里头去，二爷要，就拿去当着使唤罢。</response>
<prompt>嗳，你说话怎么越发没前后了？什么男人同你一样都说出来了，还叫我们瞧去呢。</prompt>
<response>我叫你来不为别的。现在你穿着孝，不便到学里去，你在家里，必要将你念过的文章温习温习。我这几天倒也闲着。隔两三日要做几篇文章我瞧瞧，看你这些时进益了没有。</response>
<prompt>那里的话？说这个话的人提防着割舌头！人家遭了强盗抢去，怎么还说这样的坏话。</prompt>
<response>妙师父的为人古怪，只怕是假惺惺罢？在姑娘面前，我们也不好说的。那里象我们这些粗夯人，只知道诵经念佛，给人家忏悔，也为着自己修个善果。</response>
<prompt>怎么样就是善果呢？</prompt>
<response>除了咱们家这样善德人家儿不怕，若是别人家那些诰命夫人小姐，也保不住一辈子的荣华。到了苦难来了，可就救不得了。只有个观世音菩萨大慈大悲，遇见人家有苦难事，就慈心发动，设法儿救济。为什么如今都说‘大慈大悲救苦救难的观世音菩萨’呢。我们修了行的人，虽说比夫人小姐们苦多着呢，只是没有险难的了。虽不能成佛作祖，修修来世或者转个男身，自己也就好了。不象如今脱生了个女人胎子，什么委屈烦难都说不出来。姑娘你还不知道呢，要是姑娘们到了出了门子，这一辈子跟着人，是更没法儿的。若说修行，也只要修得真。那妙师父自为才情比我们强，他就嫌我们这些人俗。岂知俗的才能得善缘呢，他如今到底是遭了大劫了。</response>
<prompt>世叔所言，固是太谦，若论到文章经济，实在从历练中出来的，方为真才实学。在小侄年幼，虽不知文章为何物，然将读过的细味起来，那膏粱文绣，比着令闻广誉，真是不啻百倍的了！</prompt>
<response>这孩子从几时也学了这一派酸论！</response>
<prompt>真真奇事！名字同了也罢，怎么相貌身材都是一样的。亏得是我们宝玉穿孝，若是一样的衣服穿着，一时也认不出来。</prompt>
<response>可惜林姑娘死了，若不死时，就将那甄宝玉配了他，只怕也是愿意的。</response>
<prompt>你又编派人家了。怎么就见得也是个禄蠹呢？</prompt>
<response>他说了半天，并没个明心见性之谈，不过说些什么‘文章经济’，又说什么‘为忠为孝’。这样人可不是个禄蠹么？只可惜他也生了这样一个相貌。我想来，有了他，我竟要连我这个相貌都不要了。</response>
<prompt>你真真说出句话来叫人发笑，这相貌怎么能不要呢！况且人家这话是正理，做了一个男人，原该要立身扬名的，谁象你一味的柔情私意？不说自己没有刚烈，倒说人家是禄蠹。</prompt>
<response>你们忒不留神！二爷犯了病，也不来回我。</response>
<prompt>我找鸳鸯姐姐，误入仙境，恕我冒昧之罪。请问神仙姐姐：这里是何地方？怎么我鸳鸯姐姐到此？还说是林妹妹叫我？望乞明示。</prompt>
<response>谁知你的姐姐妹妹？我是看管仙草的，不许凡人在此逗留。</response>
<prompt>神仙姐姐既是那管理仙草的，必然是花神姐姐了。但不知这草有何好处？</prompt>
<response>你要知道这草，说起来话长着呢。那草本在灵河岸上，名曰‘绛珠草’。因那时萎败，幸得一个神瑛侍者日以甘露灌溉，得以长生。后来降凡历劫，还报了灌溉之恩，今返归真境。所以警幻仙子命我看管，不令蜂缠蝶恋。</response>
<prompt>姐姐，怎么你也来逼起我来了？</prompt>
<response>你们弟兄没有一个好人！败人名节，破人婚姻，今儿你到这里，是不饶你的了！</response>
<prompt>姐姐说是妃子叫我，那妃子究是何人？</prompt>
<response>此时不必问，到了那里自然知道。</response>
<prompt>何处男人，敢闯入我们这天仙福地来！快走出去！</prompt>
<response>我迷住在这里，你们快来救我！</response>
<prompt>他既能带我到天仙福地，自然也是神仙了，如何瞒得他？况且正要问个明白。</prompt>
<response>我倒见了好些册子来着。</response>
<prompt>玉在家里，怎么能取的了去？</prompt>
<response>既可送来，就可取去。</response>
<prompt>那和尚本来古怪！那年宝玉病的时候，那和尚来说是我们家有宝贝可解，说的就是这块玉了。他既知道，自然这块玉到底有些来历。况且你女婿养下来就嘴里含着的，古往今来，你们听见过这么第二个么？只是不知终久这块玉到底怎么着，就连咱们这一个，也还不知是怎么着呢。病也是这块玉，好也是这块玉，生也是这块玉。</prompt>
<response>那年失玉，还请妙玉请过仙，说是‘青埂峰下倚古松’，还有什么‘入我门来一笑逢’的话。想起来‘入我门’三字，大有讲究。佛教法门最大，只怕二哥哥不能入得去。</response>
<prompt>我的主意是定了。只为大老爷不在家，叫你来商议商议，怎么个办法。你是不能出门的，现在这里没有人；我想好几口材，都要带回去，我一个人怎么能够照应？想着把蓉哥儿带了去，况且有他媳妇的棺材，也在里头。还有你林妹妹的，那是老太太的遗言，说跟着老太太一块儿回去的。我想这一项银子，只好在那里挪借几千，也就够了。</prompt>
<response>如今的人情过于淡薄。老爷呢，又丁忧；我们老爷呢，又在外头。一时借是借不出来的了，只好拿房地文书出去押去。</response>
<prompt>呸！你这小蹄子，你心里要宝玉怎么样待你才好？女孩儿家也不害燥。人家明公正气的屋里人他瞧着还没事人一大堆呢，有功夫理你去？</prompt>
<response>你到底算宝玉的什么人那？</response>
<prompt>如今再不病的了。我已经有了心了，要那玉何用？</prompt>
<response>你回来，我告诉你一句话。</response>
<prompt>为一块玉，这样死命的不放！若是我一个人走了，你们又怎么样？</prompt>
<response>宝玉，你又疯了！</response>
<prompt>你们这些人，原来重玉不重人哪。你们既放了我，我便跟着他走了，看你们就守着那块玉怎么样？</prompt>
<response>二爷真有些疯了。外头小厮们说，里头不给他玉，他也没法儿；如今身子出来了，求那和尚带了他去。</response>
<prompt>和尚和二爷的话，你们不懂，难道学也学不来吗？</prompt>
<response>我们只听见说什么‘大荒山’，什么‘青埂峰’，又说什么‘太虚境’‘斩断尘缘’这些话。</response>
<prompt>正经话，又说我疯癫！那和尚与我原认得的，他不过也是要来见我一见。他何尝是真要银子呢？也只当化个善缘就是了。所以说明了，他自己就飘然而去了。这可不是好了么？</prompt>
<response>原来是个好和尚！你们曾问他住在那里？</response>
<prompt>你要去，就写了禀帖给二老爷送个信，说家下无人，你父亲不知怎样，快请二老爷将老太太的大事早早的完结，快快回来。</prompt>
<response>咱们家的家下人，家里不够使唤，只是园里没有人，太空了。包勇又跟了他们老爷去了。姨太太住的房子，薛二爷已搬到自己的房子内住了。园里一带屋子都空着，忒没照应，还是太太叫人常查看查看。那栊翠庵原是咱们家的地基，如今妙玉不知那里去了，所有的根基，他的当家女尼不敢自己作主，要求府里一个人管理管理。</response>
<prompt>这个如何强派得人的？谁愿意，他自然就说出来了。</prompt>
<response>姑娘修行，自然姑娘愿意，并不是别的姐姐们的意思。我有句话回太太，我也并不是拆开姐姐们，各人有各人的心。我服侍林姑娘一场，林姑娘待我也是太太们知道的，实在恩重如山，无以可报。他死了，我恨不得跟了他去，但只他不是这里的人，我又受主子家的恩典，难以从死。如今四姑娘既要修行，我就求太太们将我派了跟着姑娘，伏侍姑娘一辈子，不知太太们准不准？若准了，就是我的造化了。</response>
<prompt>你头里姊妹出了嫁，还哭得死去活来，如今看见四妹妹要出家，不但不劝，倒说‘好事’，你如今到底是怎么个意思？我索性不明白了。</prompt>
<response>四妹妹修行是已经准了的，四妹妹也是一定的主意了？若是真呢，我有一句话告诉太太：若是不定呢，我就不敢混说了。</response>
<prompt>巧姐儿终身，全仗着太太！若信了人家的话，不但姑娘一辈子受了苦，便是琏二爷回来，怎么说呢？</prompt>
<response>你是个明白人，起来听我说：巧姐儿到底是大太太孙女儿，他要作主，我能够拦他么？</response>
<prompt>他们爷儿两个又没进过学，怎么能下场呢？</prompt>
<response>他爷爷做粮道的起身时，给他们爷儿两个援了例监了。</response>
<prompt>据你说‘人品根抵’，又是什么‘古圣贤’，你可知古圣贤说过，‘不失其赤子之心’？那赤子有什么好处？不过是无知无识无贪无忌。我们生来已陷溺在贪嗔痴爱中，犹如污泥一般，怎么能跳出这般尘网？如今才晓得‘聚散浮生’四字，古人说了，不曾提醒一个。既要讲到人品根柢，谁是到那太初一步地位的？</prompt>
<response>你既说‘赤于之心’，古圣贤原以忠孝为赤子之心，并不是遁世离群、无关无系为赤子之心。尧、舜、禹、汤、周、孔，时刻以救民济世为心，所谓赤子之心，原不过是‘不忍’二字。若你方才所说的忍于抛弃天伦，还成什么道理？</response>
<prompt>不看他倒是正经，但又何必搬开呢。</prompt>
<response>如今才明白过来了。这些书都算不得什么。我还要一火焚之，方为干净。</response>
<prompt>奶奶说的也是。二爷自从信了和尚，才把这些姐妹冷淡了；如今不信和尚，真怕又要犯了前头的旧病呢。我想：奶奶和我，二爷原不大理会。紫鹃去了，如今只他们四个。这里头就是五儿有些个狐媚子，听见说，他妈求了大奶奶和奶奶，说要讨出去给人家儿呢，但是这两天到底在这里呢。麝月秋纹虽没别的，只是二爷那几年也都有些顽顽皮皮的。如今算来，只有莺儿二爷倒不大理会，况且莺儿也稳重。我想倒茶弄水，只叫莺儿带着小丫头们伏侍就够了，不知奶奶心里怎么样？</prompt>
<response>我也虑的是这个，你说的倒也罢了。</response>
<prompt>你们爷儿两个都是初次下场，但是你们活了这么大，并不曾离开我一天。就是不在我跟前，也是丫头媳妇们围着，何曾自己孤身睡过一夜？今日各自进去，孤孤凄凄，举目无亲，须要自己保重。早些作完了文章出来，找着家人，早些回来，也叫你母亲、媳妇们放心。</prompt>
<response>母亲生我一世，我也无可答报。只有这一入场，用心作了文章，好好的中个举人出来，那时太太喜欢喜欢，便是儿子一辈子的事也完了，一辈子的不好也都遮过去了。</response>
<prompt>咱们家遭了这样事，那有工夫接待人，不拘怎么回了他去罢。</prompt>
<response>太太该叫他进来，他是姐儿的干妈，也得告诉告诉他。</response>
<prompt>怎么了？太太姑娘们必是想二姑奶奶了。</prompt>
<response>老老别说闲话。你既是姑娘的干妈，也该知道的。</response>
<prompt>孙子不敢干什么。为的是邢舅太爷和王舅爷说给巧妹妹作媒，我们才回太太们的。大太太愿意，才叫孙子写帖儿去的。人家还不要呢，怎么我们逼死了妹妹呢？</prompt>
<response>环儿在大太太那里说的，三日内便要抬了走。说亲作媒，有这样的么？我也不问，你们快把巧姐儿还了我们，等老爷回来再说！</response>
<prompt>我和二叔在下处是一处吃，一处睡，进了场相离也不远，刻刻在一处的。今儿一早，二叔的卷子早完了，还等我呢。我们两个人一起去交了卷子，一同出来，在龙门口一挤，回头就不见了。我们家接场的人都问我。李贵还说：‘看见的，相离不过数步，怎么一挤就不见了？’现叫李贵等分头的找去。我也带了人，各处号里都找遍了，没有，我所以这时候才回来。</prompt>
<response>我的儿，你叔叔丢了，还禁得再丢了你么？好孩子你歇歇去罢。</response>
<prompt>这是随身的东西，怎么不带？</prompt>
<response>海疆来了一人，口称统制大人那里来的，说我们家的三姑奶奶明日到京了。</response>
<prompt>他若抛了父母，这就是不孝，怎能成佛作祖？</prompt>
<response>大凡一个人，不可有奇处。二哥哥生来带块玉来，都道是好事，这么说起来，都是有了这块玉的不好。若是再有几天不见，我不是叫太太生气，就有些原故了，只好譬如没有生这位哥哥罢了。果然有来头成了正果，也是太太几辈子的修积。</response>
<prompt>袭人姐姐怎么病到这个样儿？</prompt>
<response>大前儿晚上哭伤了心了，一时发晕栽倒了。太太叫人扶他回来，他就睡倒了。因外头有事，没有请大夫瞧他，所以致此。</response>
<prompt>你若是宝玉，如何这样打扮，跑到这里来？</prompt>
<response>俗缘已毕，还不快走。</response>
<prompt>你们那里知道？大凡天上星宿，山中老僧，洞里的精灵，他自具一种性情。你看宝玉何尝肯念书？他若略一经心，无有不能的。他那一种脾气，也是各别另样。</prompt>
<response>若是再犯前病，必定犯杀犯剐！</response>
<prompt>这是自己一定的。咱们这样人家，还有什么别的说的吗？幸喜有了胎，将来生个外孙子，必定是有成立的，后来就有了结果了。你看大奶奶，如今兰哥儿中了举人，明年成了进士，可不是就做了官了么？他头里的苦也算吃尽的了，如今的甜来，也是他为人的好处。我们姑娘的心肠儿姐姐是知道的，并不是刻薄轻佻的人，姐姐倒不必耽忧。</prompt>
<response>若说我无德，不该有这样好媳妇了。</response>
<prompt>怎么不知。近闻纷纷传述，说他也遁入空门。下愚当时也曾与他往来过数次，再不想此人竟有如是之决绝。</prompt>
<response>非也。这一段奇缘，我先知之。昔年我与先生在仁清巷旧宅门口叙话之前，我已会过他一面。</response>
<prompt>京城离贵乡甚远，何以能见？</prompt>
<response>神交久矣。</response>
<prompt>宝玉之事，既得闻命。但敝族闺秀如是之多，何元妃以下，算来结局俱属平常呢？</prompt>
<response>老先生莫怪拙言，贵族之女，俱属从情天孽海而来。大凡古今女子，那‘淫’字固不可犯，只这‘情’字也是沾染不得的。所以崔莺苏小，无非仙子尘心，宋玉相如，大是文人口孽。但凡情思缠绵，那结局就不可问了。</response>
<prompt>仙长纯修若此，不知尚有何俗缘？</prompt>
<response>也不过是儿女私情罢了。</response>
